\newtheorem{defn}{Definícia}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{example}{Príklad}[section]
\numberwithin{equation}{section}
\renewcommand{\lstlistingname}{Algoritmus}
\setcounter{MaxMatrixCols}{16}

\makeatletter
\renewenvironment{bmatrix}
{\left[\mkern3.5mu\env@matrix}
{\endmatrix\mkern3.5mu\right]}
\renewcommand{\ALG@name}{Pseudokód}
\makeatother

\hyphenation{Mix-Columns}

\section{Definície}
V prvej kapitole zadefinujeme základné matematické pojmy, ktoré budeme v práci potrebovať. 

\noindent
\textbf{Notácia}

\noindent
V práci budeme používať nasledujúcu notáciu:
\begin{itemize}
	\item Celé čísla označme $i, j, k \in \mathbb{Z}$.
	\item Bitové vektory označme tučným písmom $\mathbf{x}$, $\mathbf{y}$. Dimenzia vektorov závisí od kontextu a je definovaná pri prvom spomenutí daného vektora, napríklad $\mathbf{y} \in \mathbb{F}^n_2$. Všetky vektory v tejto práci sú riadkové vektory.
	\item Matice reprezentujeme veľkými tučnými písmenami, kde definícia dimenzií je daná kontextom alebo pri definovaní danej matice, ako napríklad $\mathbf{M} \in \mathbb{F}^{(m \times n)}_2$.
	\item Množiny označme $\mathbb{S} \subset \mathbb{F}^n_2$.
	\item Funkcie označme veľkým písmenom, napríklad $F:\mathbb{F}^{n}_2 \rightarrow \mathbb{F}^{m}_2$.
	\item Grécke písmená ako napríklad $\pi$ sú rezervované pre permutácie čísel $1, 2, \dots, n$ (pre nejaké $n$ definované v danom kontexte).
\end{itemize}

V práci budeme pracovať s konečnými poľami charakteristiky $2$ ako rozšírením poľa GF($2$) (Galois-Field). Existuje mnoho reprezentácií konečných polí. Používať budeme polynomiálnu reprezentáciu, ktorá je veľmi populárna. Túto reprezentáciu taktiež využívajú aj autori šifry Rijndael \cite{designOfRijndael}. 

\subsection{Polynomiálna reprezentácia konečných polí}
Polynóm nad konečným poľom $\mathbb{F}$ je výraz tvaru 
\begin{equation}
	b(x) = b_{n - 1}x^{n - 1} + b_{n - 2}x^{n - 2} + \cdots + b_2x^2 + b_1x + b_0, 
\end{equation}
kde $b_i \in \mathbb{F}$ sa nazývajú koeficienty polynómu. \textit{Stupeň} polynómu $b(x)$ je najvyšší exponent premennej x s nenulovým koeficientom \cite{designOfRijndael}. 

Nenulové prvky poľa GF($p^n$) vieme interpretovať v tzv. exponenciálnej alebo polynomiálnej reprezentácií. Jednotlivé prvky poľa sú mocniny generátora, kde generátor je primitívny ireducibilný polynóm stupňa nanajvýš $n - 1$ s koeficientami z poľa GF($p$) modulo ireducibilný polynóm $r(x)$ stupňa $n$. Pre generátor $g(x)$ platí $g^0 = g^{p^n} = 1$. Jednotlivé prvky poľa GF($p^n$) určeného polynómom $r(x)$ sú:
\[
	0, g^0, g^1, g^2, \dots, g^{p^n - 1} \pmod{r(x)}.
\]


Ako príklad môžeme uviesť pole GF($2$) s ireducibilným polynómom $x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$. Takéto pole obsahuje $2^8 - 1 = 255$ nenulových prvkov (polynómov). Generátorom tohto poľa je napríklad polynóm $x + 1$ (generátorov môže byť viac). Potom jednotlivé prvky poľa GF($2^8$) sú mocniny polynómu $x + 1$:
\[
	0, x + 1, x^2 + 1, \dots, (x + 1)^{255}   \pmod{x^8 + x^4 + x^3 + x + 1}.
\]


 Pokiaľ ide o počítačovú pamäť, bajty vieme reprezentovať ako polynómy definované nad poľom GF($2$) so stupňom rovným nanajvýš číslu $7$. Príkladom je binárny reťazec $10001111$ (v hexadecimálnom tvare ako $0x8F$), ktorý môžeme reprezentovať ako polýnom: 
 \[
 x^7 + x^3 + x^2 + x + 1
 \]
 
Na polynómoch definujeme nasledovné operácie \cite{designOfRijndael}:

\noindent
\textbf{Sčitovanie.} Sčitovanie dvoch polynómov spočíva v sčítaní príslušných koeficientov pri premennej $x$ s rovnakým stupňom. Sčítanie koeficientov sa vykonáva v príslušnom poli, nad ktorým sú polynómy definované.
\begin{equation}
	c(x) = a(x) + b(x) \Leftrightarrow c_i = a_i + b_i, 0 \leq i \le n.
\end{equation}
Neutrálny element pre pripočítanie $\mathbf{0}$ je polynóm $0$. Aditívne inverzný polynóm k polynómu nájdeme nahradením všetkých koeficientov polynómu s ich príslušnými inverznými prvkami v danom poli $\mathbb{F}$. 

\noindent
\textbf{Násobenie.} Násobenie polynómov je asociatívne, komutatívne a distributívne vzhľadom na sčítanie polynómov. Neutrálnym prvkom je polynóm $1$. Aby bolo násobenie polynómov uzavreté na poli  $\mathbb{F}$, musíme zvoliť polynóm $m(x)$ stupňa $d$, ktorý nazývame \textit{redukčný polynóm}.

\begin{equation}
\label{eq: polyMul}
c(x) = a(x) \cdot b(x) \Leftrightarrow c(x) \equiv a(x) \times b(x) \pmod{m(x)}.
\end{equation}
Násobenie dvoch polynómov $a(x)$ a $b(x)$ je definované ako algebraický súčin polynómov modulo redukčný polynóm $m(x)$. Pre multiplikatívne inverzný polynóm $b(x)$ k polynómu $a(x)$ musí platiť:
\begin{equation}
	a(x) \cdot b(x) = 1 \pmod{m(x)}.
\end{equation}

\subsection{Rovnice s viacerými pravými stranami}

\begin{defn}
	\cite{mrhsdefinitions} 
	Nech $\mathbb{F}$ je konečné pole. Nech $\mathbf{M} \in \mathbb{F}^{(n \times k)}$ je matica s rozmermi $(n \times k)$. Nech $\mathbb{S}$ je množina vektorov z $\mathbb{F}^k$. MRHS (multiple-right-hand-sides) rovnica je výraz tvaru
		\begin{equation}
			\mathbf{x}\mathbf{M} \in \mathbb{S}.
		\end{equation}
	Vector $\mathbf{x} \in \mathbb{F}^n$ je riešením MRHS rovnice, ak sa výsledok $\mathbf{x}\mathbf{M}$ nachádza v množine $\mathbb{S}$.
\end{defn}

Sústavou rovníc s viacerými pravými stranami $\mathbb{M}$ je množina $m$ MRHS rovníc s rovnakou dimenziou $n$ (rovnaký počet riadkov). Formálny zápis je 
\begin{equation}
	\mathbb{M} = \big\{\mathbf{x}\mathbf{M}_i \in \mathbb{S}_i|1\leq i\leq m \big\},
\end{equation}
kde každé \(\mathbf{M}_i\) je matica o veľkosti (\(n \times k_i\)) a \(\mathbb{S}_i \subset \mathbb{F}^{k_i} \). Vektor $\mathbf{x} \in \mathbb{F}^n$ je riešením sústavy \(\mathbb{M}\), ak je tento vektor riešením pre všetky rovnice sústavy.  

Sústave MRHS rovníc \(\mathbb{M} = \{\mathbf{x}\mathbf{M}_i \in \mathbb{S}_i\}\) môžeme spojiť všetky matice \(\mathbf{M}_i\), keďže počet ich riadkov je rovnaký. Výslednú maticu označujeme \(\mathbf{M}\) a nazývame ju \textbf{združenou maticou sústavy}:
\begin{equation}
	\mathbf{M} = [\mathbf{M}_1|\mathbf{M}_2|\cdots|\mathbf{M}_m]
\end{equation}
Karteziánsky súčin množín pravých strán sústavy budeme označovať $\mathbb{S}$. Nájdenie riešenia znamená nájdenie takého \(\mathbf{x} \in \mathbb{F}^n\), pre ktoré platí \(\mathbf{x}\mathbf{M} \in \mathbb{S}\).

Sústavu MRHS rovníc môžeme taktiež prepísať do formy jednej rovnice s použitím karteziánskeho súčinu nasledovne:
\begin{equation}
	\mathbf{x}\mathbf{M} \in \mathbb{S}_1 \times \mathbb{S}_2 \times \mathbb{S}_m,
\end{equation}
kde matica $\mathbf{M}$ je združená matica sústavy.

V ďalších kapitolách sa budeme zaoberať Substitučno-Permutačnými sieťami, ktoré sa dajú popísať práve MRHS rovnicami. Z tohto dôvodu je vhodné, aby sme si zadefinovali možnosť vytvorenia tzv. virtuálnej premennej $1$, ktorá predstavuje pripočítanie konštanty 
($0$ alebo $1$) pri vytváraní systému:
\begin{equation}
(\mathbf{x}, 1)
\cdot 
\begin{pmatrix}
\mathbf{M}\\
\mathbf{c}
\end{pmatrix}
\in \mathbb{S}_1 \times \mathbb{S}_2 \times \mathbb{S}_m.
\end{equation}
Takýto zápis možno prepísať do tvaru:
\begin{equation}
\mathbf{x}\mathbf{M} + \mathbf{c} \in \mathbb{S}_1 \times \mathbb{S}_2 \times \mathbb{S}_m.
\end{equation}

Konštanta $\mathbf{c}$ môže byť presunutá na pravú stranu pripočítaním častí z $\mathbf{c}$ na korešpondujúce pravé strany z $\mathbb{S}_i$.

Ak MRHS sústava obsahuje málo pravých strán (počet vektorov v $\mathbb{S}$), tak potom je jednoduchšie vyriešiť túto sústavu postupným riešením sústavy lineárnych rovníc. Narozdiel od MRHS rovnice má MRHS sústava exponenciálne veľa pravých strán (ak sa snažíme vyčísliť karteziánsky súčin). Všeobecne pre sústavy rovníc s viacerými pravými stranami platí, že otázka či daná sústava má riešenie je NP-tažký problém \cite{easyMRHS}.


\section{Šifrovacie schémy}
\label{sec:blockSPN}
Najprv zadefinujeme pojem šifrovacej schémy. Nasledujúce definície sú prevzané z knihy \textit{Introduction to Cryptography} \cite{introBuchmann}.

\begin{defn}
	Šifrovacia schéma, nazývaná aj ako \textbf{kryptosystém}, je pätica $(\mathcal{P}, \mathcal{C}, \mathcal{K}, \mathcal{E}, \mathcal{D})$ s nasledujúcimi vlastnosťami:
	\begin{enumerate}
		\item $\mathcal{P}$ je množina všetkých otvorených textov.
		\item $\mathcal{C}$ je množina všetkých zašifrovaných textov.
		\item $\mathcal{K}$ je množina všetkých kľúčov.
		\item $\mathcal{E} = {E_k : k \in \mathcal{K}}$ je množina funkcií $E_k : \mathcal{P} \rightarrow \mathcal{C}$. Prvky tejto množiny sa nazývajú \textit{šifrovacie funkcie}. 
		\item $\mathcal{D} = {D_k : k \in \mathcal{K}}$ je množina funkcií $D_k : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{P}$. Prvky tejto množiny sa nazývajú \textit{dešifrovacie funkcie}. 
		\item Pre všetky $e \in \mathcal{K}$ existuje $d \in \mathcal{K}$, pre ktoré platí $D_d(E_e(p)) = p$ pre všetky $p \in \mathcal{P}$.
	\end{enumerate}
\end{defn}

Najznámejším príkladom kryptosystému je \textit{Cézarová šifra}. Množina otvorených textov, zašifrovaných textov a kľúčov je $\mathbb{A} = \{A, B, \dots, Z\}$. Priraďme číslam z množiny $\mathbb{A}$ ich pozičné číslo z abecedy $0, 1, \dots, 25$. Pre $e \in \mathbb{Z}_{26}$ šifrovacia funkcia je 
\[
	E_e: \mathbb{A} \rightarrow \mathbb{A}, x \rightarrow (x + e) \pmod{26}.
\]
Analogicky pre $d \in \mathbb{Z}_{26}$ dešifrovacia funkcia $D_d$ je
\[
	D_d: \mathbb{A} \rightarrow \mathbb{A}, x \rightarrow (x - d) \pmod{26}.	
\]
Dešifrovací kľúč pre šifrovací kľúč $e$ je $d = e$.

\noindent
\textit{Pozn.}: Kryptosystémy, ktoré spĺňajú vlastnosť, že dešifrovací kľúč sa rovná šifrovaciemu sa nazývajú \textbf{symetrické} kryptosystémy.

\subsection{Blokové a iterované šifry}
Bloková šifra je typ kryptosystému, ktorý šifruje bloky pevnej dĺžky. 
\begin{defn}
	Kryptosystém sa nazýva bloková šifra, ak priestor všetkých jeho otvorených textov a priestor všetkých zašifrovaných textov sú z množiny $\mathbb{A}^n$ so slovami fixnej dĺžky $n$ nad abecedou $\mathbb{A}$. Dĺžka bloku $n$ je kladné celé číslo.
\end{defn}

Ako jednoduchý príklad môžeme uviesť opäť Cézarovú šifru. Táto šifra má veľkosť bloku $n = 1$. Vo všeobecnosti sa šifry s dĺžkou bloku rovnej $1$ nazývajú \textit{substitučné šifry}.

Väčšina moderných blokových šifier patrí do skupiny tzv. produktových šifier.
Americký matematik a kryptograf Claude Shannon v roku 1949 v článku Communication Theory of Secrecy Systems publikoval myšlienku skombinovania viacerých kryptosystémov za účelom získania ich \textbf{produktu}, kde výsledok jednej šifry je zašifrovaný ďalšou šifrou. Táto myšlienka mala zásadný význam pri navrhovaní súčasných kryptosystémov, ako napríklad Advanced Encryption Standard, ktorý si neskôr detailne popíšeme v ďalšej kapitole. 

Produktové šifry často obsahujú postupnosť permutácií a substitučných operácií. Jedným z častých dizajnov produktových šifier sú tzv. \textit{iterované šifry}. Iterované šifry vyžadujú špecifikáciu tzv. kolovej funkcie (\emph{round function}) a algoritmu generovania podkľúčov (key schedule). Šifrovanie otvoreného textu potom prebieha v $N_r$ iterovaných kolách. 

Nech $\mathbf{k}$ je náhodný binárny kľúč o veľkosti $k$. Kľúč $\mathbf{k}$ sa používa na vytvorenie $N_r$ kolových kľúčov (podkľúčov alebo aj round keys resp. subkeys), ktoré označíme $\mathbf{k}_1, \dots, \mathbf{k}_{N_r}$. Pole týchto podkľúčov nazývame key schedule. Algoritmus generovania a výberu podkľúčov je verejne známy.

Kolová funkcia $F$ je definovaná nasledovne: vstupom funkcie je podklúč $\mathbf{k}_r$ a súčastný stav šifrovania $\mathbf{s}_{r-1}$. Ďalší stav je definovaný ako $\mathbf{s}_r = F(\mathbf{s}_{r-1}, \mathbf{k}_r)$. Počiatočný stav $\mathbf{s}_0$ je otvorený text $\mathbf{p}$, ktorý chceme šifrovať. Zašifrovaný text $\mathbf{c}$ získame ako výstup šifrovania po všetkých $N_r$ kolách.

Aby bolo možné spätne dešifrovať, funkcia $F$ musí byť injektívna. Inak povedané musí existovať funkcia $F^{-1}$, pre ktorú platí vzťah:
\[
	F^{-1}(F(\mathbf{p}, \mathbf{k}), \mathbf{k}) = \mathbf{p},
\]
pre všetky $\mathbf{p}$ a $\mathbf{k}$.


\subsection{Substitučno-Permutačné siete}
\label{subsec: SPN}
Substitočno-permutačné siete (substitution-permutation network - SPN alebo S-P sieť) sú špeciálny typ iterovaných šifier s malými zmenami. Uvažujme celé čísla $s$ (veľkosť S-boxu) a $b$ (počet S-boxov). Otvorený aj zašifrovaný text sú binárne vektory o dĺžky $sb$ (veľkosť bloku šifry je rovná súčinu čísel $sb$). Ako už z názvu vyplýva, hlavnými komponentami S-P siete sú práve operácie substitúcie a permutácie. Označme si operáciu substitúcie ako $\pi_S$ a operáciu permutácie ako $\pi_P$. Potom
\[
	\pi_S : \mathbb{F}^s_2 \rightarrow \mathbb{F}^s_2
\]
je vektorová boolovská funkcia nazývaná aj ako \textit{S-box} (písmeno S značí substitúciu). Vrámci kryptografického kontexu je číslo $s$ relatívne malé a funkcia $\pi_S$ je veľmi nelineárna funkcia. Táto funkcia slúži na zamenenie $s$ bitov inými $s$ bitmi. Operácia permutácie je definovaná ako:
\[
	\pi_P: \{1, \dots, sb\} \rightarrow \{1, \dots, sb\}.
\]
Ide o operáciu transpozície na všetkých $sb$ bitoch.

\noindent
Formálna definícia S-P siete podľa knihy \cite{introBuchmann} je nasledovná:
\begin{defn}
	Nech $s, b$ a $N_r$ sú kladné celé čísla. Nech $\pi_S : \mathbb{F}^s_2 \rightarrow \mathbb{F}^s_2$ a $\pi_P: \{1, \dots, sb\} \rightarrow \{1, \dots, sb\}$ sú permutácie. Nech množiny otvorených a zašifrovaných textov sú $\mathcal{P} = \mathcal{C} = \{0, 1\}^{sb}$ a nech množina $\mathcal{K} \subseteq ({0, 1}^{sb})^{N_r+1}$ je zložená zo všetkých možných \emph{key schedule}, ktoré môžu byť odvodené od počiatočného kľúča $\mathbf{k}$ s použitím algoritmu pre rozvoj kľúča. Pre \emph{key schedule} $(\mathbf{k}_1, \dots, \mathbf{k}_{N_r+1}) = \mathtt{RoundKeys}$, otvorený text $x$ šifrujeme podľa algoritmu \ref{alg: Algoritmus pre šifrovanie S-P sieťou}.
\end{defn}

\begin{lstlisting}[caption={Algoritmus pre šifrovanie S-P sieťou}, label={alg: Algoritmus pre šifrovanie S-P sieťou}]
SPN(x, RoundKeys) {
	state = x;
			
	// whitening
	state += RoundKeys[0];
	
	// encryption in r - 1 rounds
	for (i = 1; i <= r - 1; i++) {
		state = SboxLayer(state); 		// Substitution layer
		state = LinearLayer(state);		// Linear (Permutation) layer
		state += RoundKeys[i];
	}
	
	// last round encryption
	state = SboxLayer(state);
	state += RoundKeys[r];
	
	return state;
}
\end{lstlisting}

Substitučno-permutačná sieť pozostáva s $N_r$ kôl. V každom kole vykonáme $b$ substitúcií použitím S-boxu $\pi_S$, za ktorými nasleduje spermutovanie všetkých bitov pomocou $\pi_P$. Pred každou substitúciou sa k stavu pripočítavajú bity kolového kľúča jednoduchou XOR (exkluzívny OR) operáciou. V poslednom kole sa vynecháva permutačná vrstva permutácia.

Prvá a posledná je vykonaná operácia  pripočítavania bitov podkľúča. Táto operácia sa nazýva \emph{whitening} a je užitočná najmä v zamaskovaní špecifických vstupov v prvom a poslednom kole. Vďaka tomu je šifra menej náchylná na meet-in-the-middle útok.

S-P siete majú niekoľko dobrých vlastností. Prvou veľmi užitočnou vlastnosťou je jednoduchý a efektívny dizajn, či už ide o hardvérovú alebo softvérovú implementáciu. Pokiaľ ide o softvérovú implementáciu, S-box je často implementovaný formou look-up tabuliek. Pre S-box $\pi_S : \mathbb{F}^s_2 \rightarrow \mathbb{F}^s_2$ je pamäťová zložitosť  $s2^s$ bitov, keďže musíme uložiť $2^s$ $s$-bitových hodnôt. Hadvérová implementácia si vyžaduje použitie relatívne malých S-boxov. Ak by sme použili $16$-bitový S-box, pamäťová zložitosť by bola $16 * 2^{16} = 2^{20}$ bitov, čo môže byť pre niektoré aplikácie neunosné.


\section{Advanced Encryption Standard} \label{sec: AES}
Advanced Encryption Standard, skrátene AES, je šifrovací štandard. V roku 1999 predložili dvaja belgickí kryptografovia svoj návrch na nový štandard v príspevku AES Proposal: Rijndael \cite{proposalAES}. Dizajn šifry AES je navrhnutý ako S-P sieť. Ide teda o symetrickú, blokovú a iterovanú šifru so substitučnou a lineárnou vrstvou. Šifra Rijndael, z ktorej AES bol vytvorený, vyhrala najmä vďaka efektívnej softvérovej aj hardvérovej implementácií a jednoduchej štruktúre šifrovania. Špecifikácia a popis šifry je prevzatý z knihy \cite{designOfRijndael}.

Jediným rozdielom medzi šifrou Rijndael a AES je rozsah podporovaných hodnôt veľkosti bloku a šifrovacieho kľúča. Rijndael je šifra s variabilnou veľkosťou bloku a aj šifrovacieho kľúča. Veľkosť bloku a kľúča môže byť nezávisle zvolená na akýkoľvek násobok 32 bitov s minimálnou dĺžkou 128 bitov a maximálnou 256 bitov. AES má fixnú dĺžku bloku 128 bitov a podporuje tri rôzne veľkosti kľúča, a to 128, 192 a 256 bitov. V práci sa budeme zaoberať konkrétnou šifrou AES-128 (so 128 bitovým kľúčom).

\subsection{Šifrovanie}
 Šifrovanie AES-128 prebieha v 10 kolách. Kolová funkcia sa skladá zo štyroch transformácií nazývaných kroky. Ide o kroky s názvami: \texttt{SubBytes}, \texttt{ShiftRows}, \texttt{MixColumns} a \texttt{AddRoundKey}. Rovnako ako v prípade S-P sietí, aj AES má posledné kolo mierne pozmenené.  Vynecháva sa krok \texttt{MixColumns}. Kolové funkcie a ich jej jednotlivé kroky operujú na medzivýsledku, ktorý nazývame \textit{stav}. V prípade čifry AES si stav môžeme predstaviť ako štvorcové pole bajtov so štyrmi riadkami a štyrmi stĺpcami (16 bajtov = 128 bitový blok). Autori reprezentujú jednotlivé bajty stavu ako polynómy z poľa GF($2^8$) s redukčným polynómom $m(x) = x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$ (toto pole sa nazýva aj ako Rijndael Finite Field). 
 
 Predtým, než sa začnú vykonávať jednotlivé kolá a ich kroky, sa vykoná \emph{whitening} (pripočítanie prvého podkľúča). Jedno kolo vyzerá nasledovne:
\[
\texttt{AESRound}(i) = \texttt{SubBytes} \circ 
\texttt{ShiftRows}(i)\circ	 \texttt{MixColumns}(i) 	  \circ \texttt{AddRoundKey}(i).
\]

\noindent
Bližší popis jednotlivých krokov:
\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{SubBytes}} (substitučná vrstva) spočíva v paralelnom aplikovaní toho istého 8-bitového S-boxu na celý šifrovací stav (dokopy 16 aplikácií S-boxu). Samotný S-box vieme zapísať ako súčet (XOR) viacerých rotácií vstupného bajtu.
	\[
		s = b \oplus (b \lll 1) \oplus (b \lll 2) \oplus (b \lll 3)\oplus (b \lll 4) \oplus 63_{16},
	\]
	kde $b$ je multiplikatívny inverzný prvok vstupu do S-boxu v Rijndael poli, operácia $\lll$ je cyklická rotácia bitov bajtu doľava.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/subbytes.png}
		\centering
		\caption{Aplikovanie kroku SubBytes na stav}
		\label{fig: Aplikovanie kroku SubBytes na stav}
	\end{figure}
	
	\item \textbf{\texttt{ShiftRows}} je cyklická transpozícia bajtov v rámci riadku stavu (difúzia na bajtoch stavu). Prvý riadok stavu je ponechaný bez zmeny. Každý bajt druhého riadku je posunutý o jeden doľava. Bajty tretieho a štvrtého riadku sú posunuté o dva resp. tri pozície doľava.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/shiftrows.png}
		\centering
		\caption{Aplikovanie kroku ShiftRows na stav}
		\label{fig: Aplikovanie kroku ShiftRows na stav}
	\end{figure}
	
	\item \textbf{\texttt{MixColumns}} má za úlohu spermutovať bity v rámci stĺpca (difúzia na bitoch stĺpca stavu). Krok \texttt{MixColumns} bol navrhnutý ako nasledujúca afinná transformácia:
	\[
		\begin{bmatrix}
		02 & 03 & 01 & 01\\
		01 & 02 & 03 & 01\\
		01 & 01 & 02 & 03\\
		03 & 01 & 01 & 02
		\end{bmatrix}
		\times
		\begin{bmatrix}
		a_0\\
		a_1\\
		a_2\\
		a_3
		\end{bmatrix}
		=
		\begin{bmatrix}
		b_0\\
		b_1\\
		b_2\\
		b_3
		\end{bmatrix},
	\]
	kde vektor $\mathbf{a}$ je vektor bajtov stĺpca a vektor $\mathbf{b}$ je nový stĺpec stavu. Matica v afinnej transformácii \texttt{MixColumns} je matica polynómu $3x^3 + x^2 + x + 2$, kde koeficienty polynómu sú z poľa GF($2^8$).
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/mixcolumns.png}
		\centering
		\caption{Aplikovanie kroku MixColumns na stav}
		\label{fig: Aplikovanie kroku MixColumns na stav}
	\end{figure}
	
	\item \textbf{\texttt{AddRoundKey}} je operácia pripočítania (XOR) kolového kľúča k aktuálnemu šifrovaciemu stavu. Kolové kľúče sú odvodené od šifrovacieho kľúča pomocou KeySchedule algoritmu (vid. \cite[s.~43]{designOfRijndael}). Pre šifru AES-128 je pre každé kolo použitý jeden kolový kľúč a hlavný šifrovací kľúč, ktorý je použitý pri \emph{whiteningu} (dokopy 11 podkľúčov). Každý kolový kľúč má veľkosť 128 bitov.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/addroundkey.png}
		\centering
		\caption{Aplikovanie kroku AddRoundKey na stav}
		\label{fig: Aplikovanie kroku AddRoundKey na stav}
	\end{figure}
\end{itemize}

Dešifrovanie sa vykonáva s inverznými krokmi. Operácia \texttt{InvSubBytes} paralelne aplikuje inverzný S-box na bajty stavu. Operácia \texttt{InvShiftRows} cyklicky posúva riadky stavu ako pri operácií \texttt{ShiftRows} avšak smerom doprava. Krok \texttt{InvMixColumns} násobí stĺpce stavu s inverznou maticou operácie \texttt{MixColumns}. 

V tejto práci neskôr využijeme šifru na implementovanie podpisového algoritmu. Spomínané komponenty šifry AES využijeme na zostrojenie sústavy rovníc s viacerými pravými stranami. Šifra AES pracuje s bitovými vektormi, ktoré mapuje na šifrovací stav a využíva polynomiálnu reprezentáciu jednotlivých bajtov stavu. My v tejto práci budeme pracovať aj s realizáciou šifry nad poľom GF($2^8$) resp. GF($2$) (afinné transformácie šifry sa dajú vyjadriť pre obe polia). 

\newpage
Priebeh celého šifrovania sme sumarizovali ako Algoritmus \ref{alg: High-level algoritmus pre AES šifrovanie}.

\begin{lstlisting}[caption={High-level algoritmus pre AES šifrovanie}, label={alg: High-level algoritmus pre AES šifrovanie}]
AES_encrypt(plaintext, key) {
	state = plaintext;
	
	// Key schedule
	RoundKeys = KeySchedule(key, KeyMatrices);
	
	// whitening
	state += RoundKeys[0];
	
	// encryption in r - 1 rounds
	for (i = 1; i <= r - 1; i++) {
		state = SubBytes(state);
		state = ShiftRows(state);
		state = MixColumns(state);
		state += RoundKeys[i];
	}
	
	// last round encryption
	state = SubBytes(state);
	state = ShiftRows(state);
	state += RoundKeys[r];
	
	return state;
}
\end{lstlisting}



Štruktúra šifry AES je v každom kole pravidelná. Nad celým šifrovacím stavom sa aplikuje paralelne S-box a následne premieša bity stavu lineárna vrstva zložená z operácií ShiftRows a MixColumns. Táto vlastnosť nemusí byť dostačujúca na vytvorenie verejného kľúča podpisovej schémy, ktorú si predstavíme v kapitole \ref{sec: digScheme}. Z tohto dôvodu sme sa rozhodli aj pre možnosť využitia tzv. LowMC šifier, ktoré sú zaujímave vďaka možnosti neúplnej substitučnej vrstvy (S-box sa neaplikuje na celý šifrovací stav). Viac si povieme o triede LowMC šifier v nasledujúcej kapitole.

\section{LowMC} \label{sec: LOWMC}
V konferenčnom príspevku \cite{lowmc} autori predstavili novú triedu tzv. LowMC flexibilných blokových šifier založených na štruktúre S-P sietí. Hlavným návrhovým prvkom týchto šifier je redukcia počtu násobení („Multiplicative Complexity“, MC, meraná počtom AND hradiel) v implementovanom obvode šifry. Všetky základné vlastnosti šifry ako veľkosť bloku $n$, veľkosť kľúča $k$, počet S-boxov $m$ v substitučnej vrstve siete sú v prípade LowMC šifier medzi sebou nezávisle volené. Bezpečnostné nároky na šifru primárne zabezpečuje počet kôl, ktorý je odvodený práve od spomínaných vlastností šifry. Veľmi zaujímavá vlastnosť je aj možnosť tzv. čiastočnej substitučnej vrstvy, kde vrstva paralelne aktivovaných S-boxov využíva len časť vstupných bitov v danom kole.

\subsection{Šifrovanie} \label{sec: LOWMC-enc}
Na redukovanie počtu násobení v implementácií šifry sa využíva práve možnosť redukcie počtu paralelne aplikovaných S-box v substitučnej vrstve siete. Taktiež sa využíva iba 3-bitový S-box (ide o výraznú redukciu oproti šifre AES, ktorá má 8-bitový S-box). Zvyšok stavu je ponechaný ako identické mapovanie. Lineárna vrstva siete využíva pseudonáhodne generované matice na zabezpečenie vysokého stupňa difúzie (viac o inštancovaní v ďalšej podkapitole). 

Šifrovanie s LowMC šifrou začína s \emph{whiteningom} (pripočítanie prvého podkľúča), za ním nasledujú jednotlivé šifrovacie kolá, ktorých počet závisí od množiny zvolených parametrov. Jedno kolo môže vyzerať nasledovne:
\[
	\texttt{LowMCRound}(i) = \texttt{SboxLayer} \circ 
	\texttt{LinearLayer}(i)\circ	 \texttt{KeyAddition}(i) 	  \circ \texttt{ConstantAddition}(i)
\]

\noindent
Bližší popis jednotlivých krokov:
\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{SboxLayer}} (substitučná vrstva) spočíva v aplikácií toho istého 3-bitového S-boxu na prvých $3m$ bitoch stavu. Ak $n > 3m$, potom zvyšných $n - 3m$ bitov zostane nezmenených. S-box je špefikovaný ako \[
		S(a, b, c) = (a \oplus bc, a \oplus b \oplus ac, a \oplus b \oplus c \oplus ab).
	\]
	Sbox patrí medzi voliteľné parametre inštancie LowMC šifry.
	\item \textbf{\texttt{LinearLayer}} je násobenie stavu s $n \times n$ maticou $i$-teho kola. Matice sú nezávisle, náhodne generované. Všetky matice musia byť invertovateľné. Lineárnu maticu pre $i$-te kolo budeme označovať ako \texttt{LinearMatrices[i]}.
	\item  \textbf{\texttt{KeyAddition}} je pripočítanie kolového kľúča k stavu. Na výpočet kolového kľúča je potrebné vynásobiť šifrovací kľúč s $n \times k$ maticou. Matica pre každé kolo je náhodne generovaná nezávisle od ostatných. Matica musí mať hodnosť minimálne $n$ alebo $k$ podľa toho, ktoré číslo je menšie. Tieto matice budeme označovať \texttt{KeyMatrices[i]}.
	\item \textbf{\texttt{ConstantAddition}} je pripočítanie kolovej konštanty k stavu. Jednotlivé kolové konštanty sú náhodné vektory o veľkosti bloku $n$. Konštantu pre dané kolo budeme označovať \texttt{Constants[i]}.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/lowmc_round.png}
	\centering
	\caption{Vizualizácia kolovej funkcie LowMC šifier}
	\label{fig: lowmc_roundfunction}
\end{figure}

Do tohto bodu sme nedefinovali nad akým poľom pracuje konkrétna inštancia LowMC šifry. V spomínanom príspevku sa počíta s poľom GF($2$) hlavne z dôvodu efektívnej binárnej implementácie. Stav aj matice spolu s konštantami sú v tomto prípade binárne vektory resp. matice s elementami z poľa GF($2$). 

V práci pracujeme s rozšíreným konceptom na polia GF($2^n$), kde $n$ (nie veľkosť bloku) je ľubovolné kladné celé číslo. Ide predovšetkým o inšpiráciu z návrhu šifry AES, ktorá pracuje s bajtami ako polynómami nad poľom GF($2^8$). V prípade šifry AES musel byť použitý redukčný polynóm, aby bolo možné definovať operáciu násobenia nad týmto poľom. My budeme využívať náhodne zvolený ireducibilný polynóm $n$-tého stupňa.

Dešifrovanie, tak ako je zvykom u S-P sietí, sa vykonáva v opačnom poradí s inverznými operáciami. Inverzná operácia k \texttt{SboxLayer} pracuje s inverzným S-boxom. Inverzná operácia k \texttt{LinearLayer} násobí stav s inverznými maticami \texttt{InvLinearMatrices}. Preto je nutné, aby matice lineárnej vrstvy boli invertovateľné. 

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={High-level algoritmus pre LowMC šifrovanie}]
LowMC_encrypt(plaintext, key) {
	state = plaintext;
	
	RoundKeys = KeySchedule(key, KeyMatrices); // Key schedule
	state += RoundKeys[0];				// whitening
	
	for (i = 1; i <= r; i++) {			// encryption in r rounds
		state = SboxLayer(state);
		state *= LinearMatrices[i];		// LinearLayer
		state += RoundKeys[i];
		state += Constants[i];
	}
	return state;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsection{Inštancovanie LowMC šifry}
Každá inštancia LowMC širfy je definovaná základnými vlastnosťami ako je veľkosť bloku $n$, veľkosť tajného kľúča $k$, S-box, veľkosť S-boxu, počet S-boxov $m$, počet kôl $r$, lineárne matice \texttt{LinearMatrices}, kľúčové matice \texttt{KeyMatrices}, kolové konštanty \texttt{Constants}.

Na dosiahnutie najväčšej možnej difúzie v rámci lineárnej vrstvy sa spoliehame na náhodne generované invertovateľné matice. Problém s takouto inštanciáciou LowMC je nájdenie zodpovedného spôsobu voľby náhodných matíc a vektorov, ktoré nezanechajú žiadny priestor pre implementovanie ,,zadných vrátkov'', ktoré by mohol návrhár spätne využiť pri útoku. Autori v spomínanom príspevku odporúčajú vykonať kompromis medzi náhodnosťou, zodpovednosťou a obtiažnosťou implementácie. V tejto práci sa podrobne nezaoberáme bezpečnosťou podpisového algoritmu, ktorý odvádzame z MRHS reprezentácie LowMC šifr,y a preto bude postačovať akýkoľvek generátor náhodných bitov. Generátor nemusí byť nevyhnutne kryptograficky bezpečný. 

Počet kôl je najpodstatnejší parameter. Jeho voľba musí predovšetkým závisieť od schopnosti šifry odolávať väčšine známych útokov ako sú napríklad diferenciálna a lineárna kryptoanalýza, boomerang útok alebo high-order útok. Autori v príspevku \cite{lowmc} odporúčajú na základe vykonaných experimentov určiť počet kôl ako: 
\begin{equation}
r \geq max(r_{stat}, r_{bmrg}, r_{deg}) + r_{outer},
\end{equation}
kde $r_{stat}$ je dolné ohraničenie počtu kôl pre odolnosť voči útokom diferenciálnou a lineárnou kryptoanalýzou, $r_{bmrg}$ pre boomerang attack a $r_{deg}$ pre high-order attack. Pre stratégie hádania kľúča alebo iné nespomenuté útoky je hodnota $r_{outer} = r_{stat}$.


\section{Podpisové schémy}
Podpisové schémy slúžia na overovanie autenticity digitálnej správy alebo dokumentu. Princíp spočíva v ,,podpísaní'' správy súkromným kľúčom a vytvorením podpisu (\emph{signature}), ktorý následne môže byť overený pomocou príslušného verejného kľúča. 

Ako príklad motivácie využitia podpisových algoritmov môžeme uviesť nasledovnú situáciu. Uvažujme, že programátor chce šíriť opravu svojho softvéru autentifikovaným spôsobom. Podtýmto si môžeme predstaviť, že všetci jeho klienti budú vedieť s istotou povedať, že nová verzia softvéru, ktorú vydal, je autentifikovaná a teda vydaná programátorom, a žiadna iná tretia strana nebude vedieť oklamať klienta inou verziou softvéru, ktorý môže byť potencionálne škodlivý. Aby sme zabezpečili, že nová verzia je autentifikovaná, môžeme použiť práve podpisový algoritmus. Ako prvé by sme mali vygenerovať kľúčový pár obsahujúci verejný a súkromný kľúč. Následne je potrebné spoľahlivým spôsobom rozdistribuovať verejný kľúč jednotlivým klientom (predpokladáme, že verejný kľúč je doručený klientom korektne, v našom príklade môže byť verejný kľúč súčasťou softvéru pri jeho kúpe). V momente, kedy by programátor chcel vydať novú verziu softvéru, musel by vypočítať podpis pre novú verziu s využitím súkromného kľúča. Následne nová verzia softvéru je spolu s prísluchajúcim podpisom odoslaná všetkým klientom. Každý klient si môže overiť autenticitu novej verzie verifikovaním podpisu pomocou verejného kľúča. Všimnite si, že každý klient využíva rovnaký verejný kľúč, a teda len podpis musí byť vypočítaný a odoslaný klientom. 

Ak je podpisový algoritmus ,,bezpečný'' (v zmysle, ktorý si zadefinujeme ochvíľu), potom klient môže overením prijatého podpisu zistiť, že podpis je pre prijatú správu a verejný kľúč platný.

\subsection{Definícia podpisovej schémy}
\label{subsec: digSchemeDefinition}
V tejto podkapitole si zadefinujeme trojicu algoritmov, ktoré spolu definujú podpisovú schému. Algoritmus, ktorý odosielateľ aplikuje na správu budeme označovať $\mathrm{Sign}$. Výstup tohto algoritmu sa nazýva \emph{signature} (podpis). Algoritmus, ktorý príjemca aplikuje na správu a podpis za účelom verifikácie legitímnosti správy budeme označovať $\mathrm{Vrfy}$.

\begin{defn}
	\cite{modernCrypto}
	\label{def_Sig_algo}
	Podpisový algoritmus sa skladá z nasledovnej trojice algoritmov ($\mathrm{Gen}, \mathrm{Sign}, \allowbreak \mathrm{Vrfy}$):
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Algoritmus generovania kľúčového páru} $\mathrm{Gen}$. Algoritmus, ktorý na základe bezpečnostného parametru $1^n$ vypočíta kľúčový pár $(pk, sk)$. Jednotlivé kľúče sa nazývajú verejný a súkromný kľúč. Pre pohodlnosť definície predpokladáme, že dĺžka $pk$ a $sk$ je aspoň $n$. Dĺžku $n$ vieme odvodiť od $pk$, $sk$.
		
		\item \textbf{Podpisový algoritmus} $\mathrm{Sign}$, ktorý ako vstup berie súkromný kľúč $sk$ a správu $m$ z priestoru všetkých možných správ. Výstupom algoritmu je podpis $s$. Signatúru funkcie algoritmu môžeme zapísať ako $\mathrm{Sign}_{sk}(m) \rightarrow s$.
		
		\item \textbf{Verifikačný algoritmus} $\mathrm{Vrfy}$ je deterministický. Vstupom algoritmu sú verejný kľúč $pk$, správa $m$ a podpis $s$. Výstupom algoritmu je bit $b$, kde pre hodnotu $b = 1$ je podpis $s$ platný a pre hodnotu $b = 0$ je neplatný. Signatúru funkcie algoritmu môžeme zapísať ako $\mathrm{Vrfy}_{pk}(m, s) \rightarrow 0/1$.
	\end{enumerate}
	Pre všetky hodnoty $n$, kľúčové páry $(pk, sk)$, ktoré sú výstupom $\mathrm{Gen}(1^n)$, a všetky správy $m$ z možného priestoru otvorených textov platí:
	\[
		\mathrm{Vrfy}_{pk}(m, \mathrm{Sign}_{sk}(m)) = 1.
	\]
\end{defn}

O podpise $s$ hovoríme, že podpis správy $m$ je \textit{platný}, ak pre daný verejný kľúč $pk$ platí $\mathrm{Vrfy}_{pk}(m, s) = 1$. 

Formálny postup použitia podpisovej schémy podľa definície \ref{def_Sig_algo} je nasledovný: 

\noindent
Majme dve zúčastnené strany. Stranu $S$, ktorá bude predstavovať odosielateľa a stranu $V$, ktorá môže predstavovať jedného alebo viacerých prijemcov. Strana $S$ pomocou algoritmu $\mathrm{Gen}(1^n)$ získa kľúčový pár $(pk, sk)$. Verejný kľúč $pk$ je zverejnený druhej strane (druhá strana vie, že kľúč $pk$ patrí $S$). Uvažujeme, že kľúč je úspešne doručený druhej strane. V momente keď $S$ bude chcieť poslať správu $m$ druhej strane, $S$ vypočíta podpis $\mathrm{Sign}_{sk}(m) \rightarrow s$ a odošle dvojicu $(m, s)$. V momente doručenia dvojice $(m, s)$, príjemca, ktorý pozná verejný kľúč $pk$, môže verifikovať autenticitu správy $m$ overením podpisu $s$ pomocou algoritmu $\mathrm{Vrfy}$, ak pre správu $m$ a podpis $s$ platí $\mathrm{Vrfy}_{pk}(m, s) \stackrel{?}{=} 1$. Týmto si druhá strana bude istá, že správa $m$ je od vlastníka súkromného kľúča $sk$, ktorý prislúcha k verejnému kľúču $pk$, a že správa $m$ nebola modifikovaná počas prechodu sieťou (zabezpečená je nepopierateľnosť odosielateľa a integrita správy \cite{protocols}). 

\noindent
\textit{Pozn.}: Nezaoberáme sa legitímnym vlastníctvom verejného kľúča, ani tým, či si je druhá strana istá tým, či prijatá správa spolu s podpisom sú \textit{čerstvé} \cite{protocols}. Týmto sa zaoberajú až konkrétne komunikačné protokoly.


\subsection{Bezpečnosť podpisových schém} \label{subsec: sigSecurity}
V nasledujúcej podkapitole si zadefinujeme štandardnú notáciu bezpečnosti pre podpisové schémy podľa knihy \cite{modernCrypto}. 

Na definovanie bezpečnosti kryptografickej schémy sa vyžaduje:
\begin{enumerate}
	\item Musí existovať cieľ ochrany, ktorý má kryptografická schéma dosiahnuť. V prípade podpisových schém je cieľom bezpečnosti \textit{integrita}, \textit{autenticita} a \textit{nepopierateľnosť}.
	\item Musí existovať model, ktorý opisuje ciele potenciálnych útočníkov spolu s ich schopnosťami a zdrojmi, ktoré vedia použiť. Ako príklad možno uviesť \textit{ciphertext-only} bezpečnostný model pre šifrovacie schémy. Útočník hľadá otvorený text k prislúchajúcemu zašifrovanému textu. K dispozícií má však len zašifrované texty.
	\item Definovanie časového obdobia, pre ktoré kryptografická schéma dosiahne svoje bezpečnostné ciele. Napríklad jednorázové heslá je potrebné uchovávať v tajnosti len do momentu, kým sú použité.
\end{enumerate}

\noindent
\textit{Pozn.}: Postkvantová kryptografia sa zaoberá bezpečnosťou kryptografických schém v prípade, ak by útočník mal k dispozícií kvantový počítač. 


Uvažujme nasledovný experiment pre podpisový algoritmus $\Pi = (\mathrm{Gen}, \mathrm{Sign}, \mathrm{Vrfy})$ s útočníkom $A$ a tajným parametrom $n$: 

\noindent
\textbf{Experiment} $\text{Sig-forge}^{CMA}_{A, \Pi}(n)$.
\begin{enumerate}
	\item $\mathrm{Gen}(1^n)$ generuje kľúčové páry $(pk, sk)$.
	\item Útočník $A$ má prístup k verejnému kľúču $pk$ a k podpisovému orákulu $\mathrm{Sign}_{sk}(\cdot)$. (Toto orákulum vracia podpis $\mathrm{Sign}_{sk}(m)$ pre akúkoľvek správu $m$ podľa útočníkovho výberu). Výstupom útočníka je potom $(m, s)$.
	\item Označme množinu správ, ktorých podpisy si útočník vyžiadal od orákula ako $\mathbb{S}$. Výstupom experimentu je $1$, ak $m \notin \mathbb{S}$ a $\mathrm{Vrfy}_{pk}(m, s) = 1$.
\end{enumerate}

Nasledovný experiment sa nazýva aj Adaptive \textbf{C}hosen-\textbf{M}essage \textbf{A}ttack. Tento útok (experiment) počíta s tzv. efektívnym útočníkom (pravdepodobnostný podpisový algoritmus alebo $ < 2^{80}$ operácií). Úlohou útočníka je vytvoriť správu $m$ (na ktorú sa nepýtal orákula) a jej podpis $s$, kde $\mathrm{Vrfy}_{pk}(m, s) = 1$. Nasledovná definícia hovorí o tom, kedy je podpisová schéma $\Pi$ tzv. \textit{existentially unforgeable} (existenčne bezpečná voči falšovaniu) pri Adaptive Chosen-Message Attack.

\begin{defn}
	\cite{modernCrypto}
	Podpisová schéma $\Pi = (\mathrm{Gen}, \mathrm{Sign}, \mathrm{Vrfy})$ je existenčne bezpečná voči falšovaniu pri adaptívnom chosen-message útoku, ak pre každého pravdepodobnostného polynomiálneho útočníka $A$ existuje funkcia $\text{negl}$, pre ktorú platí:
	\[
		\text{Pr}[\text{Sig-forge}^{CMA}_{A, \Pi}(n) = 1] \leq \text{negl}(n)
	\]
\end{defn}

Definícia hovorí o tom, že pravdepodobnosť úspechu akéhokoľvek efektívneho útočníka je menšia ako zanedbateľná pravdepodobnosť. Inak povedané, útočník nemá v danom experimente žiadnu alebo len zanedbateľnú výhodu. 

\section{Podpisový algorimus odvodený od MRHS reprezentácie blokovej šifry} \label{sec: digScheme}

V kapitole \ref{sec:blockSPN} sme zadefinovali pojmy blokovej šifry a substitučno-permutačnej siete. V tejto kapitole ukážeme nový postkvantový podpisový algoritmus odvodený od MRHS reprezentácie S-P siete predstavený v článku \cite{mrshscheme}. V ďalších kapitolách sa pozrieme na implementáciu algoritmu s využitím šifry AES a s náhodnou inštanciou šifry z triedy LowMC šifier. 

Hlavnou inováciou v návrhu tohto algoritmu, s ktorým autori prišli, je využitie šifry ako white-boxu nie ako black-boxu. Úlohou white-box kryptografie \cite{whitebox} je bezpečné implementovanie kryptografického algoritmu (v softvéri), aby kryptograficky citlivé údaje (napr. kľúče) boli v bezpečí, aj v prípade white-box útoku (útočník môže analyzovať zdrojový kód alebo pamäť počas vykonávania algoritmu a pod.). V prípade white-box kryptografie je používateľ modelovaný ako potencionálny útočník, avšak v navrhnutom algoritme je využitá white-box verzia šifry na poskytnutie tajného algoritmu na vytváranie podpisov pre legitímneho vlastníka súkromného kľúča. Príjemca, ktorý verifikuje podpis, nemá prístup k white-box verzii šifry. Namiesto toho mu je poskytnutý verejný kľúč, ktorý je vyrobený  z reprezentácie šifry. 

Verejný kľúč pozostáva zo sústavy rovníc s viacerými pravými stranami, ktorá je odvodená od reprezentácie blokovej šifry. Zdrojom rovníc je šifrovací algoritmus použitej šifry. Zložitosť algoritmu spočíva v obtiažnosti vytvorenia platného stavu šifrovania pre daný plaintext (odvodený od podpisovanej správy). Osoba, ktorá vytvára podpis môže využiť šifrovací algoritmus, keďže má prístup k súkromnému kľúču. Na druhej strane, osoba, ktorá verifikuje môže len overiť či, riešenie sústavy je správne. Na uľahčenie verifikovania podpisu autori využívajú techniky z teórie kódovania (ako napríklad generujúca alebo kontrolná matica).

Algoritmus vychádza predovšetkým zo šifier navrhnutých ako S-P sieť. Kľúčovým komponentom v prípade S-P siete sú práve S-boxy. Základom modelovania tohto podpisového algoritmu je základom vybudovať sústavu viacerých pravých strán S-P siete ako množinu MRHS rovníc pre každý S-box siete. Neznáme systému $x$ musia byť zvolené takým spôsobom, že každý vstup a výstup S-boxu môže byť vyjadrený ako lineárna kombinácia bitov vektoru neznámych $x$. 


\subsection{Popis algoritmu}
Špecifikácia algoritmu je prevzatá z pôvodného članku \cite{mrshscheme}.
 
 \noindent
Majme symetrickú blokovú šifru so šifrovacím algoritmom definovaným ako $Enc: \mathbb{F}^n_2 \times \mathbb{K} \rightarrow \mathbb{F}^n_2$, ktorý predstavuje šifrovanie S-P sieťou s $r$ kolami. Majme S-box siete definovaný ako $S: \mathbb{F}^k_2 \rightarrow \mathbb{F}^k_2$. V základnej verzii algoritmu predpokladáme, že v každom kole predstavuje nelineárna časť šifrovania $n/k$ aplikácií toho istého S-boxu (paralelne). Podmienka použitia jedného S-boxu je veľmi dôležitá pre bezpečnosť algoritmu. Označme celkový počet aplikácií S-boxu ako číslo $m = rn/k$. Key schedule algoritmus použitej šifry označíme ako $KS: \mathbb{K} \rightarrow \mathbb{F}_2^{n(r + 1)}$. 

Podpisový algoritmus odvodený od S-P siete definujeme ako množinu troch algoritmov $\mathrm{Gen}, \mathrm{Sign}, \mathrm{Vrfy}$.

\subsubsection{Algoritmus generovania kľúčov - Gen} \label{subsub: Algoritmus generovania kľúčov - Gen}
V kapitole \ref{subsec: digSchemeDefinition} sme uviedli, že algoritmus generovania kľúčov v prípade podpisových algoritmov generuje kľúčový pár verejného a súkromného kľúča. V prípade našeho podpisového algoritmu je obsahom súkromného kľúča náhodne generovaný kľúč $\mathbf{k} \in \mathbb{K}$ a náhodná permutácia $\pi$ čísiel $1, 2, \dots, m$. Táto permutácia nesmie meniť prvých $n/k$ elementov (dôvod si vysvetlíme zachvílu). Formálne môžeme zapísať súkromný kľúč ako $sk = (\mathbf{k}, \pi)$.

\noindent
Na konštrukciu verejného kľúča musíme vykonať nasledovných 6 krokov:
\begin{enumerate}
	\item \textit{Expandovať tajný kľúč $k$}. Pomocou $KS$ (Key Schedule) algoritmu získame 
	$
		\hat{\mathbf{k}} = (\mathbf{k}_1, \mathbf{k}_2, \allowbreak\dots, \mathbf{k}_{r + 1}) = KS(\mathbf{k}).
	$
	\item \textit{Pripraviť sústavu rovníc s viacerými pravými stranami pre zvolenú S-P sieť}. Nech  $x \in \mathbb{F}_2^{2mk}$ označuje vektor neznámych korešpondujúcich vstupom do S-boxu počas šifrovania S-P sieťou. Výstupy z S-boxu sú vyjadrené ako lineárna kombinácia vektora $x$, šifrovacích konštánt a konštánt odvodených z expandovaného kľúča $\hat{\mathbf{k}}$. Na základe lineárnych výrazov jednotlivých vstupov a výstupov z S-boxu môžeme zostrojiť MRHS sústavu: 
	\begin{equation}\label{eq: SPNMRHS}
	\mathbf{x}\mathbf{M} + \mathbf{c} \in \bigotimes\Big\{(\mathbf{u}, S(\mathbf{u})); \mathbf{u} \in \mathbb{F}_2^k\Big\}.
	\end{equation}
	Konštanta $\mathbf{c}$ je odvodená od konštánt šifrovacieho algoritmu a bitov expandovaného kľúča $\hat{\mathbf{k}}$. Dimenzia matice $\mathbf{M}$ je $n(r + 1) \times 2rkm$.
	
	\textit{Pozn.}: Tento celý krok je možné predvypočítať až po výpočet konštanty $\mathbf{c}$, ktorá je závislá od tajného kľúča $\mathbf{k}$.
	\item \textit{Aplikovanie maskovacej permutácie.} Maticu sústavy $\mathbf{M}$ môžeme chápať aj ako $\mathbf{M} = (\mathbf{M}_1 | \mathbf{M}_2 | \dots, \mathbf{M}_m)$. Jednotlivé bloky $\mathbf{M}_i$ (rovnice) s dimenziou ($n(r + 1) \times 2k$) korešpondujú lineárnym funkciám, ktoré vytvárajú vstupy a výstupy jednotlivých S-boxov na základe vektora neznámych $x$. Rovnakým spôsobom vieme rozdeliť aj vektor konštánt $c$ (o veľkosti $2rkm$) na bloky o rovnakej veľkosti.  Jednotlivé bloky konštanty $c$ označíme ako $(\mathbf{c}_1, \mathbf{c}_2, \dots, \mathbf{c}_m)$.
	
	Ďalším krokom je aplikovanie tajnej permutácie $\pi$ na poradie jednotlivých blokov sústavy $\mathbf{M}$ a konštanty $\mathbf{c}$. Spermutovanú formu sústavy možno zapísať nasledovne:
	\begin{equation}\label{eq: permMRHS}
	\mathbf{x} \cdot \big(\mathbf{M}_{\pi(1)} | \mathbf{M}_{\pi(2)} | \cdots | \mathbf{M}_{\pi(m)}\big) + \big(\mathbf{c}_{\pi(1)}, \mathbf{c}_{\pi(2)}, \cdots, \mathbf{c}_{\pi(m)}\big) \in \bigotimes\Big\{\big(\mathbf{u}, S(\mathbf{u})\big); \mathbf{u} \in \mathbb{F}_2^k\Big\}.
	\end{equation}
	Označme združenú maticu sústavy z \ref{eq: permMRHS} ako $\mathbf{M}_\pi$ a podobne aj spermutovanú konštantu $\mathbf{c}$ ako $\mathbf{c}_\pi$.
	\item \textit{Kontrolná matica sústavy.} Vypočítame \textbf{systematickú}\footnote{Systematickú kontrolnú maticu vieme vypočítať pomocou Gausovej eliminácie. Maticu $\mathbf{M}_\pi$ musíme upraviť do tvaru $[\mathbf{Q}^T|\mathbf{I}]$. Je nutné poznamenať, že počas Gausovej eliminácie nesmieme meniť poradie stĺpcov. Ak neexistujú žiadny pivoty je nutné reštartovať algoritmus alebo zmeniť tajnú permutáciu $\pi$.} kontrolnú maticu $\mathbf{H} = \big(\mathbf{I} | \mathbf{Q}\big)$, pre ktorú platí $\mathbf{M}_\pi \mathbf{H}^T = 0$.
	\item \textit{Syndróm.} Vypočítame $\mathbf{q} = \mathbf{c}_\pi \mathbf{H}^T$.
	\item \textit{Verejný kľúč.} Verejný kľúč pozostáva z páru $\big(\mathbf{Q}, \mathbf{q}\big)$.
\end{enumerate}

V reálnej aplikácií algoritmu by mal byť verejný kľúč rozšírený o ďalšie parametre ako napríklad veľkosť bloku, S-box, veľkosť S-boxu, počet S-boxov, veľkosť kľúča a iné, ak to algoritmus vyžaduje.

\subsubsection{Algoritmus na výpočet podpisu - Sign}
Podpisový algoritmus môže podpisovať správy s ľubovolnou bitovou dĺžkou. Označme si správu, ktorú chceme podpísať ako $m \in \mathbb{F}^*_2$. Z hľadiska efektívnosti je nepraktické matematicky počítať s veľkým množstvom bitov. Majme funkciu $H: \mathbb{F}^*_2 \rightarrow \mathbb{F}^n_2$, ktorá predstavuje kryptograficky bezpečnú hashovaciu funkciu (funkcia musí byť jednosmerná a odolná voči kolíziam). Algoritmus podpisu správy $m$ je nasledovný:
\begin{enumerate}
	\item Ako prvé je potrebné vygenerovať náhodné číslo $\mathbf{r} \in \mathbb{F}_2^n$.
	\item Majme $\mathbf{p} = H(\mathbf{r} | m) + \mathbf{k}_1$. Kľúč $\mathbf{k}_1$ je prvý z kolových kľúčov, ktoré vznikli ako výstup algoritmu expanzie kľúča $KS$. Je potrebné si všimnúť, že hodnota $\mathbf{p}$ je skonštruovaná takým spôsobom, že $H(\mathbf{r} | m)$ predstavuje vektor vstupov do prvej vrstvy S-boxov v prvom kole S-P siete.
	\item Následne je potrebné hodnotu $\mathbf{p}$ zašifrovať šifrovacím algoritmom S-P siete s tajným kľúčom $\mathbf{k}$. Počas šifrovania je nutné si ukladať jednotlivé hodnoty vstupov do všetkých S-boxov. Označme si vektor týchto hodnôt ako $\mathbf{u} = (\mathbf{u}_1, \mathbf{u}_2, \dots, \mathbf{u}_m)$.
	\item Aplikovať tajnú permutáciu $\pi$ na poradie hôdnot vo vektore $\mathbf{u}$, a vypočítať tak vektor $\mathbf{w} = (\mathbf{w}_{\pi(1)}, \mathbf{w}_{\pi(2)}, \dots, \mathbf{w}_{\pi(m)})$.
	\item \textit{Podpis} pre správu $m$ je dvojica vektorov $(\mathbf{r}, \mathbf{w})$.
\end{enumerate}

Počas šifrovania (bod č. 3) je možné ukladať namiesto vstupov do S-boxu výstupy z S-boxu. Ďalej by sa v algoritme pracovali s týmito hodnotami. V tomto prípade by musel byť mierne upravený algoritmus overenia podpisu.

\subsubsection{Algoritmus overenia podpisu - Vrfy}
Majme správu $m' \in \mathbb{F}^*_2$ s možným podpisom $(\mathbf{r}, \mathbf{w})$. Nech $(\mathbf{Q}, \mathbf{q})$ je verejný kľúč korešpondujúci s osobou, ktorá vytvárala podpis. Algoritmus na rozhodnutie, či je podpis platný alebo nie, sa skladá z nasledujúcich častí:
\begin{enumerate}
	\item Rozdeľ vektor $\mathbf{w}$ na $m$ blokov o veľkosti $k$, $\mathbf{w} = (\mathbf{w}_1, \mathbf{w}_2, \dots, \mathbf{w}_m)$.
	\item Vypočítaj $h = H(\mathbf{r} | m')$. Over, či platí rovnosť $h ==  (\mathbf{w}_1, \mathbf{w}_2, \dots, \mathbf{w}_{n/k})$. Ak nie, podpis je neplatný.
	\item Zostroj $m$ vektorov $\mathbf{v}_i$ s použitím S-boxu ako $\mathbf{v}_i = (\mathbf{w}_i, S(\mathbf{w}_i))$.
	\item Spoj vektory $\mathbf{v}_i$ do jedného vektoru $\mathbf{v} = (\mathbf{v}_1, \mathbf{v}_2, \dots, \mathbf{v}_m)$.
	\item Over, či platí $\mathbf{q} == \mathbf{v}\Big(\mathbf{I}\Big|\mathbf{Q}\Big)^T$. Ak nie, podpis nie je platný.
\end{enumerate}

V prípade, ak by vektor $\mathbf{w}$ obsahoval miesto vstupov do S-boxu výstupy z S-boxu, bolo by nutné upraviť kroky 2. a 3. nasledujúcim spôsobom:
\begin{enumerate}
	\addtocounter{enumi}{1}
	\item  Vypočítaj $h = H(\mathbf{r} | m')$. Over či platí rovnosť $h ==  (S^{-1}(\mathbf{w}_1), S^{-1}(\mathbf{w}_2), \dots, S^{-1}(\mathbf{w}_{n/k}))$. Ak nie, podpis je neplatný.
	\item Zostroj $m$ vektorov $\mathbf{v}_i$ s použitím inverzného S-boxu ako $\mathbf{v}_i = (S^{-1}(\mathbf{w}_i), \mathbf{w}_i)$.
\end{enumerate}

\subsection{Korektnosť algoritmu}
Sú dve možnosti ako môže algoritmus verifikácie podpisu prehlásiť o podpise, že je neplatný. 

\textit{Verifikácia hashu $h$}. Počas výpočtu podpisu boli vstupy do S-P siete zvolené takým spôsobom, aby hash $h$ vstupoval do prvej vrstvy S-boxov v prvom kole. Je nutné pripomenúť, že počas generovania kľúčového páru bolo nutné, aby tajná permutácia nemenila poradie prvým $n/k$ rovniciam. To z toho dôvodu, aby osoba, ktorá verifikuje podpis najprv vedela skontrolovať, či otvorený text, ktorý ide na vstup S-P siete, je skonštruovaný zo správy $m$ a náhodného čísla $\mathbf{r}$.

\textit{Verifikácia syndrómu $\mathbf{v}$.} Výpočet podpisu je založený na MRHS sústave, ktorá popisuje šifrovanie S-P sieťou (vid. rovnica \ref{eq: SPNMRHS}). Páry pravých strán vstupov a výstupov z S-boxu $\mathbf{u}_i, S(\mathbf{u}_i)$ predstavujú správne riešenie MRHS sústavy S-P siete. Z dôvodu kompresie veľkosti samotného podpisu je zverejnená len jedná časť tohto páru. Zložky páru, sú zverejnené v spermutovanom poradí ako vektor $\mathbf{v}$. Nasledovná sústava lineárnych rovníc má tým pádom riešenie:
\begin{equation}
	\mathbf{x}\mathbf{M}_\pi + \mathbf{c}_\pi = \mathbf{v}.
\end{equation}
Ak prenásobíme túto rovnosť transponovanou kontrolnou maticou $\mathbf{H}^T = (\mathbf{I} | \mathbf{Q})^T$, dostaneme:
\begin{equation}
	\mathbf{x}\mathbf{M}_\pi \mathbf{H}^T + \mathbf{c}_\pi \mathbf{H}^T = \mathbf{v}\mathbf{H}^T,
\end{equation}
kde $\mathbf{x}\mathbf{M}_\pi \mathbf{H}^T = 0$, pretože platí $\mathbf{M}_\pi \mathbf{H}^T = 0$. Po ďalšej úprave dostávame:
\begin{equation}
\mathbf{q} = \mathbf{v}(\mathbf{I} | \mathbf{Q})^T.
\end{equation}

\subsection{Efektívnosť}
Efektívnosť z hladiska rýchlosti generovania kľúčov, podpisu a verifikácie záleží predovšetkým od zvolenej S-P siete (šifry) \cite{mrshscheme}. Samotný podpisový algoritmus možno považovať za ekvivalentný ku symetrickému šifrovaniu spolu s jednoduchým spermutovaním vektora bitov stavu. Algoritmus verifikácie vyžaduje evaluáciu S-boxu a násobenie vektoru s maticou. Nakoľko sa vyhodnocuje rovnaký počet S-boxov ako pri šifrovaní, verifikácia obsahuje rovnaký počet nelineárnych operácií. Aj napriek možnosti vyššej komplexite lineárnej časti algoritmu, táto operácia sa dá efektívne implementovať, a tým pádom považovať za jednoduchú.

Súkromný kľúč obsahuje $k$ bitový tajný kľúč a permutáciu $m$ čísiel. Reálne sa obe časti dajú uložiť do $k$ bitov + $m*8$ bitov za predpokladu, že jedno číslo z permutácie stačí uložiť ako 16 bitové číslo (sústava reálne môže obsahovať velký počet rovníc, a preto je vhodné použiť minimálne unsigned short v jazyku C, ktorý má rozsah hodnôt od 0 po 32767).

Veľkosť verejného kľúča a podpisu je silne závislá od zvolenej S-P siete. Vektor pre syndróm $\mathbf{q}$ je veľký $mk$ bitov a matica $\mathbf{Q}$ má veľkosť $mk \times mk$ bitov.

\subsection{Bezpečnosť}
Bezpečnosť podpisového algoritmu závisí od obťiažnosti riešenia sústav rovníc s viacerými pravými stranami a dekódovacieho problému, ale taktiež aj od bezpečnosti použitej šifry. Oba tieto problémy sú vo všeobecnosti NP-ťazké problémy \cite{mrhsNPproblem}. V kapitole \ref{subsec: sigSecurity} o podpisových algoritmoch a ich bezpečnosti sme si povedali, že podpisový algoritmus je bezpečný ak neexistuje žiadny polynomiálny útočník, ktorý dokáže vytvárať podpisy pre nové správy. V článku \cite{mrshscheme} autori tvrdia, že bez vhodnej inštancie S-P siete a menších zmien dizajnu algoritmu, nie je možné redukovať výpočtový problém algoritmu na niektorý zo známych výpočtových problémov a teda dokázať bezpečnoť algoritmu.

Bezpečnostná úroveň algoritmu je limitovaná na $n / 2$, kde $n$ je veľkosť bloku použitej S-P siete. Táto hodnota je z dôvodu vytvárania hashu pri podpisovaní. Ak útočník dokáže nájsť kolíziu pre hash vo forme $h(\textbf{r} | m_1) = \textbf{r} | m_2)$, môže použiť jeden podpis pre dve rôzne správy a zaútočiť na nepopierateľnosť podpisov.

Okrem generických útokov na hashovacie funkcie existuje množstvo ďalších útokov, ktorými je možné zaútočiť na podpisový algoritmus, ako napríklad skúsiť odvodiť súkromný kľúč alebo nové podpisy na základe verejného kľúča alebo predošlých podpisov.

Autori v pôvodnom článku predpokladajú náchylnosť algoritmu práve na štrukturálne útoky, kde štruktúra matice sústavy môže viesť k zisteniu tajnej permutácie.

\section{Realizácia podpisovej schémy}
Doposiaľ sme v práci ukázali šifru AES a triedu šifier LowMC. Ďalej bude našim cieľom využiť vlastnosti týchto šifier na implementáciu podpisovej schémy z predošlej kapitoly. Predovšetkým sa zameriame na mapovanie jednotlivých komponentov spomínaných šifier na jednotlivé časti algoritmu generovania kľúčov, a vytvorením sústavy rovníc s viacerými pravými stranami, ktorá je práve zdrojom verejného kľúča. Formálny zápis sústavy bol predstavený v kapitole \ref{subsub: Algoritmus generovania kľúčov - Gen}. Pre pripomenutie, sústava sa dá zapísať v tvare:
\begin{equation}
\mathbf{x}\mathbf{M} + \mathbf{c} \in \bigotimes\Big\{(\mathbf{u}, S(\mathbf{u})); \mathbf{u} \in \mathbb{F}_2^k\Big\},
\end{equation}
kde vektor $\mathbf{x}$ predstavuje vektor neznámych, vektor $\mathbf{c}$ je vektor šifrovacích konštánt a množina $\Big\{(\mathbf{u}, S(\mathbf{u})); \mathbf{u} \in \mathbb{F}_2^k\Big\}$ predstavuje množinu pravých strán zloženú zo všetkých vstupov do S-boxu šifry a k ním prislúchajúcich výstupov. Pre skonštruovanú združenú maticu sústavy $\mathbf{M}$ musí platiť, že pravé strany sa dajú vyjadriť ako lineárna kombinácia vektora neznámych $\mathbf{x}$ a šifrovacích konštánt.

Ako prvé si predstavíme zostrojenie matice sústavy pre šifru AES.

\subsection{MRHS sústava na báze šifry AES}
Na začiatku je nutné zadefinovať, z čoho bude pozostávať vektor neznámych $x$. Od tejto voľby sa bude odvíjať aj konštrukcia matice $\mathbf{M}$ resp. jednotlivých MRHS rovníc sústavy. My si zvolíme vektor neznámych ako vektor vstupov do jednotlivých S-boxov počas šifrovania a budeme pracovať nad konečným poľom GF($2^8$) s redukčným polynóm $x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$ (ide o tzv. konečné pole šifry Rijndael). V tabuľke \ref{tab: Vlasnosti šifry AES-128 nad GF($2^8$) (GF($2$))} pripomíname rozmery/vlastnosti šifry AES nad poľom GF($2^8$) spolu so skratkami, ktoré budeme používať (veľkosť bloku aj veľkosť kľúča označujeme rovnako).

\begin{table}[H]	
	\caption{Vlasnosti šifry AES-128 nad GF($2^8$) (v zátvorke pre úplnosť aj nad GF($2$))}
	\label{tab: Vlasnosti šifry AES-128 nad GF($2^8$) (GF($2$))}
	
	\centering
	\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
		\toprule
		Veľkosť bloku $n$ & Veľkosť kľúča $n$ & Veľkosť S-boxu $k$ & Počet S-boxov $n/k$ & Počet kôl $r$ \\
		\midrule
		16 (128)& 16 (128) & 1 (8) & 16 (16) & 10 (10)  \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	
\end{table}


Tak ako S-P sieť, tak aj šifra AES pozostáva z lineárnej a substitučnej časti. Formálne vieme zapísať vstupy do ďalšieho kola resp. do dalšej substitučnej vrstvy ako (pre jednoduchší zápis udávame rovnosť pre vstupy do druhého kola):
\begin{equation} \label{eq: x=yLk}
	(x_{16}, x_{17}, \dots, x_{31}) = (y_{0}, y_{1}, \dots, y_{15}) \cdot \mathbf{L} + 	(k_{16}, k_{17}, \dots, k_{31}),
\end{equation}
kde vektor $\mathbf{y}$ je vektor výstupov z S-boxu (v predošlom kole), vektor $\mathbf{k}$ je vektor podkľúča v predošlom kole a matica $\mathbf{L}$ predstavuje všetky operácie lineárnej vrstvy. V prípade šifry AES ide o kombináciu operácií ShiftRows a MixColumns. Tieto operácie vieme vyjadriť ako afinné transformácie nad poľom GF($2^8$) modulo polynóm $x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$. V prípade šifry AES je lineárna vrstva pre každé kolo rovnaká, a preto môže byť táto matica predvypočítaná vopred. Operáciu ShiftRows môžeme zapísať ako afinnú transformáciu v tvare:
\[
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
a_0\\ 
a_1\\
a_2\\
a_3\\
a_4\\
a_5\\ 
a_6\\
a_7\\ 
a_8\\ 
a_9\\
a_{10}\\
a_{11}\\ 
a_{12}\\ 
a_{13}\\ 
a_{14}\\ 
a_{15}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_0\\ 
b_1\\
b_2\\
b_3\\
b_4\\
b_5\\ 
b_6\\
b_7\\ 
b_8\\ 
b_9\\
b_{10}\\
b_{11}\\ 
b_{12}\\ 
b_{13}\\ 
b_{14}\\ 
b_{15}
\end{bmatrix},
\]
kde vektor $a(x)$ predstavuje stav šifrovania a $b(x)$ je stav po aplikovaní operácie ShiftRows.
Rovnako pre operáciu MixColumns platí nasledovná afinná transformácia:

\begin{equation} \label{eq: MC}
\begin{bmatrix}
\mathbf{C} & 0 & 0 & 0\\
0 & \mathbf{C} & 0 & 0\\
0 & 0 & \mathbf{C} & 0\\
0 & 0 & 0 & \mathbf{C}
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
a_0\\ 
a_1\\
\vdots\\
a_{15}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_0\\ 
b_1\\
\vdots\\
b_{15}
\end{bmatrix}
,
\end{equation}
kde $\mathbf{C}$ je matica polynómu $c(x) = 03 \cdot x^3 + 01 \cdot x^2 + 01 \cdot x + 02$ v tvare:

\begin{equation} \label{eq: C}
\mathbf{C} =
\begin{bmatrix}
02 & 03 & 01 & 01\\
01 & 02 & 03 & 01\\
01 & 01 & 02 & 03\\
03 & 01 & 01 & 02
\end{bmatrix}
.
\end{equation}
Maticu $\mathbf{L}$ vieme potom vyjadriť ako 
\[
	\mathbf{L} = \mathbf{SR}^T \cdot \mathbf{MC}^T,
\]
kde matice $\mathbf{SR}$ a $\mathbf{MC}$ sú matice príslušných afinných transformácií. Rozmery matice $\mathbf{L}$ sú $16 \times 16$ prvkov z poľa GF($2^8$).

Osamostatnením premennej $\mathbf{y}$ v rovnici \ref{eq: x=yLk} dostaneme 
\begin{equation} \label{eq: y=xLk}
(y_{0}, y_{1}, \dots, y_{15}) = (x_{16}, x_{17}, \dots, x_{31}) \cdot \mathbf{L}^{-1} + (k_{16}, k_{17}, \dots, k_{31})\cdot \mathbf{L}^{-1}.
\end{equation}
Ak nahradíme premennú  $\mathbf{y}$ za MRHS rovnice pre každý jeden S-box prvého kola, dostaneme nasledovnú sústavu rovníc s viacerými pravými stranami (zjednodušenú pre prvé dva S-boxy):
\[
(x_0, x_1, \dots, x_{31}, 1)
\cdot
\left[
	\begin{array}{cc|cc|c}
		\mathbf{I}      & 0      & 0      & 0      & \cdots \\
		0      & 0      & \mathbf{I}      & 0      & \cdots \\
		0 	   & 0      & 0      & 0      & \cdots \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
		0      & \mathbf{L}^{-1}_{1, 1} & 0 & \mathbf{L}^{-1}_{1, 2} & \cdots \\
		0      & \mathbf{L}^{-1}_{2, 1} & 0 & \mathbf{L}^{-1}_{2, 2} & \cdots \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
		0      & \mathbf{L}^{-1}_{15, 1} & 0 & \mathbf{L}^{-1}_{15, 2} & \cdots \\
		0      & \mathbf{c}_0 & 0 & \mathbf{c}_1 & \cdots
	\end{array}
\right]
\in
\mathbb{R}\times \mathbb{R},
\]
kde množina pravých strán $\mathbb{R} = (u, S(u)), u \in \text{GF}(2^8)$  je zložená z dvojíc vstupov a príslušných výstupov z AES S-boxu. Nakoľko sme sa rozhodli ilustrovať realizáciu algoritmu nad poľom GF($2^8$), matica identity $\mathbf{I}$ má rozmery len $1\times1$. Značenie matice $\mathbf{L}^{-1}_{i, j}$ udáva prvok z matice $\mathbf{L}^{-1}$ na $i$-tom riadku a $j$-tom stĺpci. Vektor konštánt $\mathbf{c}$ je vypočítaný ako:
\[
	(c_{0}, c_{1}, \dots, c_{15}) = (k_{16}, k_{17}, \dots, k_{31})\cdot \mathbf{L}^{-1},
\]
pričom z tejto rovnosti možno vidieť, že šifrovacie konštanty tvoria len jednotlivé podkľúče, ktoré získame z Key Schedule algoritmu šifry AES.

Sústavu rozšírime o ďalšie rovnice prislúchajúce ostatným S-boxom zo všetkých kôl. Pre posledné kolo musíme pridať ďalšiu premennú označujúcu výstupy z S-boxov, keďže nemáme ďalšie vstupy. Pre všetky kolá vyzerá sústava pre šifru AES-128 nad poľom GF($2^8$) nasledovne:
\begin{equation} \label{eq: AES-SPN-system}
(x_0, x_1, \dots, x_{175})
\cdot
\left[
\begin{array}{cc|cc|c|cc}
\mathbf{I}      & 0      		     & 0               & 0                       & \cdots      & 0     			 & 0 \\
0      			& \mathbf{L}^{-1}    & \mathbf{I}      & 0                       & \cdots      & 0     			 & 0 \\
0      			& 0					 & 0               & \mathbf{L}^{-1}         & \cdots      & 0      		 & 0 \\
\vdots      	& \vdots             & \vdots          & \vdots   				 & \cdots      & \vdots          & \vdots \\
0      			& 0					 & 0               & 0         				 & \cdots      & \mathbf{I}      & 0 \\
0      			& 0				     & 0               & 0         				 & \cdots      & 0       		 & \mathbf{L}^{-1}
\end{array}
\right]
+
\mathbf{c}
\in
\mathbb{R} \times \mathbb{R} \times \cdots \times \mathbb{R}.
\end{equation}
Matica $\mathbf{I}$ má rozmer $16 \times 16$, matica $\mathbf{L}$ má taktiež rozmer $16 \times 16$ prvkov. Vektor neznámych $\mathbf{x}$ má veľkosť danú podľa vzorca $n * (r + 1)$ ($+1$ udáva práve výstupy z S-boxov, ktoré sme museli pridať v poslednom kole). Po dosadení je veľkosť vektora neznámych rovná číslu $16 * (10 + 1) = 176$. Vektor šifrovacích konštánt $\mathbf{c}$ obsahuje všetky šifrovacie podklúče, až na šifrovací kľúč, z ktorého boli vypočítané. Vektor $\mathbf{c}$ má veľkosť $n * r = 16 * 10$. Výsledná matica sústavy má rozmery $176 \times 320$ prvkov z poľa GF($2^8$). K číslu $320$ sme sa dopracovali pomocou vzorca $2 * n / k * r$, kde $n / k$ udáva počet S-boxov v jednom kole, $r$ je počet kôl a krát dva z dôvodu vyjadrovania vstupov aj výstupov z S-boxu. Ak združenú maticu rozdelíme na rovnice, dostaneme $n / k * r$ rovníc, ktorých rozmer je $176 * 2$.

Doposiaľ sme predstavili tvorbu sústavy pre šifru AES-128 nad poľom GF($2^8$). Ako ďalšie ukážeme rozdieľ v implementácii nad poľom GF($2$). Hlavným rozdielom v realizácii algoritmu nad poľom GF($2$) je matica $\mathbf{L}$. Táto matica je vypočítaná ako súčin matíc afinných transformácií operácií ShiftRows a MixColumns. 

Operácia ShiftRows posúva cyklicky bajty stavu smerom doľava. Matica afinnej transformácie pre šifrovací stav musí posunúť bity príslušných bajtov podľa posunu pre daný riadok stavu. Matica $\mathbf{SR}$ nad poľom GF($2$) má rozmery $128 \times 128$. Z tohto dôvodu necháme vypočítanie tejto matice  na čitaľovi. 

Pokiaľ ide o operáciu MixColumns, našim cieľom bude transformovať maticu \ref{eq: C} do poľa GF($2$). Táto matica násobí bajty stavu s polynómami $x$ ($02$), $x + 1$ ($03$) a $1$ ($01$). Násobenie polynómu polynómom $x$ jednudocho zvýši každý koeficient polynómu o $1$, a v prípade, ak pôvodný polynóm bol stupňa $7$, k výsledku pripočítame polynóm $x^4 + x^3 + x + 1$ ($1B$). Násobenie polynómom $x$ nad poľom GF($2$) môžeme pri zachovaní všetkých vlastností, ktoré definuje konečné pole šifry Rijndael, zapísať nasledovnou afinnou transformáciou:

\[
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
a_7\\ 
a_6\\
a_5\\
a_4\\
a_3\\
a_2\\
a_1\\
a_0
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_7\\ 
b_6\\
b_5\\
b_4\\
b_3\\
b_2\\
b_1\\
b_0
\end{bmatrix}
\]

Násobenie polynómom $x + 1$ ($03$) je v jednoduchosti násobenie polynómom $x$ a pripočítaním operandu k výsledku. V maticovom zápise to vieme zapísať nasledovne: 

\[
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
a_7\\ 
a_6\\
a_5\\
a_4\\
a_3\\
a_2\\
a_1\\
a_0
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_7\\ 
b_6\\
b_5\\
b_4\\
b_3\\
b_2\\
b_1\\
b_0
\end{bmatrix}
\]

Násobenie čislom $1$ je identita. V maticovom zápise ide o násobenie maticou identity o veľkosti $8$. 

Dosadením matíc z týchto afinných transformácií do matice $\mathbf{C}$ z \ref{eq: C} dostaneme maticu $\mathbf{C}$ nad poľom GF($2$). Následne vieme vyskladať maticu $\mathbf{MC}$ z \ref{eq: MC}, ktorá má rovnakú veľkosť ako matica $\mathbf{SR}$, a to $128 \times 128$. 

Vynásobením novoskonštruovaných matíc $\mathbf{SR}$ a $\mathbf{MC}$ dostaneme maticu $\mathbf{L}$ na poľom GF($2$). Konštrukcia sústavy je rovnaká ako v rovnici \ref{eq: AES-SPN-system}. Vzorce na výpočet rozmerov vektorov a matice sa nemenia, avšak dosádzame rozmery šifry AES nad poľom GF($2$) (hodnoty v zátvorkách v tabuľke \ref{tab: Vlasnosti šifry AES-128 nad GF($2^8$) (GF($2$))}). Vektor neznámych $\mathbf{x}$ má veľkosť $n * (r + 1) = 128 * 11 = 1408$. Matica sústavy $\mathbf{M}$ má rozmery $1408 \times 2560$ a obsahuje rovnaký počet rovníc ako v prípade poľa GF($2^8$), a to $160$. Avšak ich rozmer je $1408 \times 16$ bitov.

Ako ďalšie by samozrejme bolo potrebné spermutovať rovnice sústavy, vypočítať systematickú kontrolnú maticu z vytvorenej matice sústavy šifry AES, a získať tak časť z verejného kľúča.

\subsection{Na báze šifry z triedy LowMC šifier}
V kapitole \ref{sec: LOWMC} sme predstavili novú triedu flexibilných blokových šifier, ktorých sú všetky základné vlastnosti ako napríklad veľkosť bloku a veľkosť kľúča voliteľné. Najzaujímavejšou vlastnosťou, kvôli ktorej je vhodné implementovať spomínaný podpisový algortimus so šifrou z triedy LowMC je práve možnosť čiastočnej substitučnej vrstvy. Táto vlastnosť sa dokáže odraziť v rovniciach sústavy takým spôsobom, že výstupy resp. vstupy S-boxu, ktoré sú odvodené ako lineárna kombinácia vstupov resp. výstupov a šifrovacích konštánt, sú závislé na väčšom počte neznámych. 

Algoritmus konštrukcie matice sústavy nebudeme uvádzať nad žiadnym konkrétnym konečným poľom. Voľba poľa sa odrazí na realizácii algoritmu, len takým spôsobom, že náhodne generované matice, vektory a iné prvky sú definované nad zvoleným poľom a dodržiava sa aritmetika daného poľa. Pole kolových kľúčov \texttt{RoundKeys} vzniklo vynásobením náhodného vektora $\mathbf{k}$ (tajný kľúč) s $r + 1$ náhodne generovanými maticami \texttt{KeyMatrices}. Matice lineárnej vrstvy \texttt{LinearMatrices} sú taktiež náhodne generované matice (rozmery pre kolové kľúče a lineárne matice boli definované v kapitole \ref{sec: LOWMC} o LowMC šifrách).

\textbf{Vektor neznámych} $\mathbf{x}$. Vektor neznámych $\mathbf{x}$ si zvolíme ako vektor výstupov z S-boxu (v prípade šifry AES to bol vektor vstupov). Spomente si, že v prípade šifry AES sme pre posledné kolo pridávali do tohto vektora výstupy z S-boxov z posledného kola. V prípade LowMC šifier bude tento vektor začínať vstupným blokom šifrovania. Veľkosť tohto vektora je tým pádom $n + s*k*r$ (veľkosť vstupného bloku plus počet sboxov za jedno kolo krát počet všetkých kôl). Počet S-boxov v jednom kole budeme označovať písmenom $s$. 

\textbf{Šifrovacie konštanty} $\mathbf{c}$. Vektor šifrovacích konštánt $\mathbf{c}$ obsahuje okrem hodnôt podkľúčov (získaných pomocou KeySchedule algoritmu) aj hodnoty kolových konštánt (vid. kapitola \ref{sec: LOWMC-enc} - ConstantAddition). Vektor $\mathbf{c}$ môžeme vypočítať ako:
\[
	\mathbf{c}[i] = \texttt{RoundKeys}[i + 1] + \texttt{Constants[i]}, 0 \leq i < r,
\]
kde $r$ je počet kôl.

\textbf{Matica sústavy} $\mathbf{M}$. Nakoľko sme zvolili vektor neznámych $\mathbf{x}$ ako vektor výstupov z S-boxu, vstupy z S-boxu sú tým pádom vypočítané ako lineárna kombinácia výstupov a šifrovacích konštánt. Cieľom bude postupne budovať systém rovníc na základe vstupného bloku a to z dôvodu, že v prípade, ak substitučná vrstva nepokrýva celý blok šifry, tak sa v každom kole v substitučnej vrstve prenáša časť bloku ako identita. Táto identita ovplyvňuje potom lineárnu vrstvu. Naším cieľom bude rekurzívne počítať nasledovné matice:
\begin{equation}
	\mathbf{R_i} = \Big[\mathbf{U}_{i - 1} \big| \mathbf{T}_{i - 1}\Big] * \texttt{LinearMatrices}[i - 1] = \Big[\mathbf{V}_i \big| \mathbf{T}_{i}\Big], 2 \leq i <= r,
\end{equation}
kde matica $\mathbf{U}_i$ je matica s rozmermi $(n + s*k*r) \times s * k$ v tvare:
\[
\begin{bmatrix}
\mathbf{0}_0 \\
\vdots 	   \\
\mathbf{I} \\
\mathbf{0}
\end{bmatrix},
\]
kde matica $\mathbf{0}_0$ je nulová matica s rozmermi $n \times s*k$. Matica identity o veľkosti $s*k$ je umiestnená podľa kola. Slúži na výber výstupov z S-boxu pre dané kolo. Matica $\mathbf{V}_i$ vznikne ako výber prvých $k * s$ stĺpcov matice $\mathbf{R}_i$ (substitučná časť) a matica $\mathbf{T}_i$ naopak je zvyšných $n - k * s$ stĺpcov matice $\mathbf{R}_i$ (časť identity). Počiatočná matica $\mathbf{R}_1$ je matica tvaru:
\[
\begin{bmatrix}
\mathbf{I} \\
\mathbf{0} \\
\vdots 	   \\
\mathbf{0}
\end{bmatrix},
\]
kde matica $\mathbf{I}$ má rozmer $n \times n$ (výber prvého bloku z vektoru neznámych).

Sústava pre LowMC šifru vyzerá nasledovne:
\[
(x_0, x_1, \dots, x_{n + s*k*r - 1})
\cdot
\left[
\begin{array}{cc|cc|cc|c|cc}
\mathbf{I}      & 0      		     &                 & 0                       &                 & 0                       & \cdots      &       			 & 0 \\
0      			& \mathbf{I}         &                 & 0                       &                 & 0                       & \cdots      &       			 & 0 \\
0      			& 0					 &  \mathbf{V}_2   & \mathbf{I}              &  \mathbf{V}_3   & 0                       & \cdots      & \mathbf{V}_r	 & 0 \\
0               & 0                  &                 & 0                       &                 & \mathbf{I}              & \cdots      &                 & 0 \\
\vdots      	& \vdots             &                 & \vdots   				 &                 & \vdots   				 & \cdots      &                 & \vdots \\
0      			& 0					 &                 & 0         				 &                 & 0         				 & \cdots      &                 & 0 \\
0      			& 0				     &                 & 0         				 &                 & 0         				 & \cdots      &         		 & \mathbf{I}
\end{array}
\right]
+
\mathbf{c}
\in
\mathbb{R} \times \mathbb{R} \times \cdots \times \mathbb{R},
\]
kde matice identity majú veľkosť $s*k \times s*k$. Finálna sústava však musí byť upravená do tvaru "$\mathbf{u}|S(\mathbf{u})$" (rovnica o vstupe a výstupe z S-boxu). To dosiahneme jednoducho spermutovaním stĺpcov matice sústavy podľa stĺpcov, ktoré prislúchajú danému vektoru. Sústava bude obsahovať $s * r$ rovníc o veľkosť $n + s*k*r \times 2 * k$.


\pagebreak
\noindent
High-level algoritmus na konštrukciu sústavy pre LowMC šifru je popísaný v algoritme \ref{lst: Algoritmus na zostrojenie sústavy pre LowMC šifru}.

\begin{lstlisting}[caption={Algoritmus na zostrojenie sústavy pre LowMC šifru}, label={lst: Algoritmus na zostrojenie sústavy pre LowMC šifru}]
construct_system(lowmc_instance, key) {
	system = []
	
	round_keys = key_schedule(key, lowmc_instance.key_matrices)
	constants = compute_constants(round_keys, lowmc_instance.round_constants)
	
	// initial R_0 matrix picking first set of inputs from unknowns
	R_1 = [
		I,					// size of block_size
		0					// size of (rounds * number_of_sboxes) * block_size
	]
	
	v = R_0[:, :number_of_sboxes]			// take first number_of_sboxes columns of R_0
	tmp = R_0[:, number_of_sboxes:]			// take remaining columns
	
	// append v and U_1 to system
	system = [v, U_1]
	
	for (i = 2, i <= rounds, i++) {
		R_i = [U_i-1 , tmp] * instance.linear_matrices[i]
	
		// take new v and tmp matrices
		v = R_i[:, :number_of_sboxes]			
		tmp = R_i[:, number_of_sboxes:]
		
		// append new v and U_i to system
		system = [system, v, U_i]
	}

	return system;
}
\end{lstlisting}
	

\section{Experimentálna časť}

Cieľom nášho výskumu bolo vyhodnotiť implementáciu podpisovej schémy \cite{mrshscheme}, a to pri použití šifier AES a LowMC. Sledovali sme efektívnosť jednotlivých algoritmov a vlastnosti verejného kľúča. Na zistenie slabín systému sme skúmali, či je možné odvodiť nejakú časť súkromného kľúča za pomoci verejného kľúča. V experimentoch sme pracovali a porovnávali vlastnú implementáciu tejto podpisovej schémy.

\subsection{Metodika experimentov}
Podpisovú schému sme implementovali pomocou frameworku \textbf{SAGE} \cite{sage}, ktorý je písaný v jazyku Python a C. Ide o voľne dostupný matematický softvér určený práve na vykonávanie numerických, algebraických a symbolických výpočtov. Pre implementáciu v prostredí \textbf{SAGE} sme sa rozhodli z dôvodu jednoduchej implementácie aritmetiky nad poľami rôzneho stupňa a práce s maticami.

Všetky merania sme opakovali  100 krát pre lepšiu predstavu o reálnych výsledkoch. V prípade LowMC šifier, ktoré majú náhodne generované matice v lineárnej vrstve S-P siete, ak to experiment vyžadoval, bola využitá jedna inštancia pre celý experiment.



\subsection{Rýchlosť algoritmu}

V prvej časti experimentov sme skúmali rýchlosť jednotlivých algoritmov (algoritmus generovania kľúča, podpisu a verifikovania) s použitím šifry AES a náhodnej inštancie šifry z triedy šifier LowMC, ktorá má rovnaké vlastnosti (veľkost bloku, veľkosť kľúča ...) ako šifra AES. Z dôvodu možnej optimalizácie sme taktiež implementovali tento podpisový algoritmus aj nad poľom GF($2^8$).

\begin{table}[H]	
	\caption{Rýchlosť podpisového algoritmu}
	\label{tab: Rýchlosť podpisového algoritmu}
	
	\centering
	
	\begin{tabular}{ c | c | c | c | c | c }
		\toprule
		Použitá šifra & Pole & Gen (s) & Sign (s) & Vrfy (s) & Enc (s)  \\
		\midrule
		AES & GF($2$)& 9.3144 & 0.9455 & 0.0305 & 0.9376 \\
		AES & GF($2^8$) & 0.3429 & 0.9321 & 0.0078 & 0.9086  \\
		LowMC & GF($2$) & 9.0821 & 0.0483 & 0.0258 & 0.0411 \\
		LowMC & GF($2^8$) & 0.3005 & 0.0243 & 0.0103 & 0.0226 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	
\end{table}

Z tabuľky \ref{tab: Rýchlosť podpisového algoritmu} možno vidieť, že optimalizácia v podobe počítania nad vyšším poľom má svoje výhody. Aj v prípade šifry AES aj LowMC je zrýchlenie generovania kľúčov až tridsaťnásobné. Algoritmus generovania podpisov pozostáva zo šifrovania hashu vstupnej správy a aplikovania permutácie. Z tohto dôvodu použitie vyššieho poľa nemá žiadne výrazné zlepšenie, keďže šifrovanie je stále rovnaké (binárne) a aplikovanie permutácie na nižší resp. vyšší počet rovníc nie je výrazne náročnejšia operácia. Verifikácia pozostáva hlavne z násobenia matice vektorom. V tomto algoritme taktiež možno vidieť zlepšenie. 

Pokiaľ ide o porovnanie použitia šifry AES alebo LowMC obe tieto šifry sú v prípade algoritmov generovania kľúča a verifikácie rovnako efektívne z hľadiska rýchlosti jednotlivých algoritmov. Avšak LowMC šifra má výrazne rýchlejšie šifrovanie otvoreného textu, a preto algoritmus generovania podpisu je až 22-násobne rýchlejší v prípade LowMC šifry.

Ďalším zaujímavým experimentom bolo sledovať, ako sa mení doba trvania jednotlivých algoritmov v prípade použitia LowMC šifry, ak meníme počet kôl a počet S-boxov v substitučnej vrstve. V nasledovnom experimente sme zvolili inštanciu LowMC šifry s dĺžkou bloku 256 bitov, veľkosťou kľúča 128 bitov, použitý S-box je rovnaký ako v kapitole \ref{sec: LOWMC-enc}. Aritmetika je nad poľom GF($2$). Počet kôl sme zvolili od 12 po 26. Počet S-boxov v substitučnej vrstve sme počítali ako $63 - r * 5$, kde číslo $r$ je počet kôl v danej interácii experimentu. Sústava v prípade LowMC šifier má počet rovníc daný predovšetkým podľa počtu S-boxov. Náš predpoklad pre tento experiment je, že generovanie sústavy bude trvať kratšie pre menší počet S-boxov. Dĺžka podpisovania resp. šifrovania by sa mala len veľmi málo znižovať, pretože viac znižujeme počet S-boxov ako zvyšujeme počet kôl.


 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/lowmc/lowmc_round_sbox_count.png}
 	
 	\caption{Doba trvania jednotlivých algoritmov pri premenlivom počte kôl a počtu S-boxov}
 	\label{fig: Doba trvania jednotlivých algoritmov pri premenlivom počte kôl a počtu S-boxov}
 \end{figure}
\noindent
Ako možno vidieť z grafu na obrázku \ref{fig: Doba trvania jednotlivých algoritmov pri premenlivom počte kôl a počtu S-boxov} (os y je v logaritmickej mierke), náš predpoklad sa potvrdil. Generovanie kľúčov je skutočne rýchlejšie v prípade, ak je počet S-boxov menší, aj v prípade, ak sa počet kôl zvyšuje. Taktiež sa potvrdilo, že podpisovanie resp. šifrovanie sa vykonáva v konštantnom čase. Šifrovanie pri konštantnom počte kôl a nižšom počte S-boxov by malo byť zanedbateľnejšie rýchlejšie, a to z dôvodu, že S-boxy sú implementované ako look-up tabuľky a rozdiel medzi look-upom alebo identickým mapovaním je zanedbateľný. Verifikovanie pozostáva prevažne z násobenia matice a vektoru. V tom prípade platí, že čím je sústava menšia, tým sa viac skráti doba trvania overovania podpisu.

\subsection{Štruktúra verejného kľúča}
V tejto podkapitole sa bližšie pozrieme ako vyzerá matica sústavy S-P siete, z ktorej je odvodená matica $\mathbf{Q}$ z verejného kľúča. Veľkosť matice je silne závislá od použitej S-P siete a samozrejme od poľa, nad ktorým je matice definovaná. Na nasledujúcej sérií obrázkov budeme zobrazovať jednotlivé matice sústav. Ide o rozloženie nenulových prvok v daných maticiach. Na obrázku \ref{fig: AES MRHS sústava nad GF(2) Pred aplikovaním permutácie} je zobrazená združená matica sústavy pre šifru AES nad poľom GF($2$). Ako možno z obrázka vidieť ide o riedku maticu.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/aes/aes_bin_mrhs.png}
		
		\caption{Pred aplikovaním permutácie}
		\label{fig: AES MRHS sústava nad GF(2) Pred aplikovaním permutácie}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/aes/aes_bin_perm_mrhs.png}
		
		\caption{Po aplikovaní permutácie}
		\label{fig: AES MRHS sústava nad GF(2) Po aplikovaní permutácie}
	\end{subfigure}
	\caption{AES MRHS sústava nad GF(2)}
	\label{fig: AES MRHS sústava nad GF(2)}
\end{figure}

Z dôvodu zavedenia komplexnosti odvodenia šifrovacieho stavu je aplikovaná náhodná tajná permutácia na túto maticu. Na obrázku \ref{fig: AES MRHS sústava nad GF(2) Po aplikovaní permutácie} je zobrazená matica sústavy po aplikovaní tajnej permutácie. Treba poukázať na prvých  $n/k$ rovníc, ktorých poradie je nezmenené.


Aritmetika nad vyšším polom v tomto prípade len zmenší rozmery sústavy. Rozloženie elementov zostalo v rovnakom pomere, ako možno vidieť na obrázku \ref{fig: AES MRHS sústava nad GF($2^8$)}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/aes/aes_gf_mrhs.png}
		
		\caption{Pred aplikovaním permutácie}
		\label{fig: AES MRHS sústava nad GF($2^8$) Pred aplikovaním permutácie}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/aes/aes_gf_perm_mrhs.png}
		
		\caption{Po aplikovaní permutácie}
		\label{fig: AES MRHS sústava nad GF($2^8$) Po aplikovaní permutácie}
	\end{subfigure}
	\caption{AES MRHS sústava nad GF($2^8$)}
	\label{fig: AES MRHS sústava nad GF($2^8$)}
\end{figure}


Autori v článku navrhujú kvôli bezpečnosti algoritmu navrhnúť a použiť šifru priamo vyvinutú pre tento podpisový algoritmus. Šifra AES je z dôvodu štruktúry tejto matice sústavy nie veľmi vhodným kandidátom. Z tohto dôvodu sme sa rozhodli implementovať podpisový algoritmus s využitím náhodnej inštancie LowMC šifry.

LowMC šifry nevyžadujú substitúciu v rámci jedného kola nad celým šifrovacím stavom. Táto vlastnosť sa odrazí na matici sústavy takým spôsobom, že rovnice pre ďalšie kolo šifrovania majú závislosť na tej časti stavu, ktorá sa preniesla ako identita (z dôvodu nepoužitia S-boxov na celom stave).

V predošlej podkapitole sme sa zamerali na porovnanie efektívnosti šifry AES so šifrou LowMC s rovnakými vlastnosťami. Pre ilustráciu prikladáme príklad ako vyzerá matica sústavy pre túto šifru na obrázku \ref{fig: LowMC MRHS sústava nad GF(2)}. Táto matica je jednoznačne hustejšia ako v prípade šifry AES.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/lowmc/lowmc_bin_mrhs.png}
	
	\caption{LowMC MRHS sústava nad GF(2)}
	\label{fig: LowMC MRHS sústava nad GF(2)}
\end{figure}

Zaujímavejší je však experiment, v ktorom substitučná vrstva neoperuje na celej dĺžke stavu. Ďalší experiment pozostával v zostrojení podpisového algoritmu, ktorého zdrojom bola LowMC šifra s nasledovnými vlastnosťami: veľkosť bloku 256 bitov, veľkosť kľúča 128 bitov, počet kôl 12, počet S-boxov 63 a veľkosť S-boxu 3 bity (veľkosť identity je $256 - 3*63 = 67$). Na obrázku \ref{fig: LowMC MRHS sústava nad GF(2) s neúplnou substitučnou vrstvou Pred aplikovaním permutácie} je zobrazená sústava pre túto inštanciu podpisu. Sústava spermutovaná náhodnou permutáciou je zobrazená na obrázku \ref{fig: LowMC spermutovaná MRHS sústava nad GF(2) s neúplnou substitučnou vrstvou Po aplikovaní permutácie}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/lowmc/lowmc_bin_mrhs_S.png}
		
		\caption{Pred aplikovaním permutácie}
		\label{fig: LowMC MRHS sústava nad GF(2) s neúplnou substitučnou vrstvou Pred aplikovaním permutácie}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/lowmc/lowmc_bin_perm_mrhs_S.png}
		
		\caption{Po aplikovaní permutácie}
		\label{fig: LowMC spermutovaná MRHS sústava nad GF(2) s neúplnou substitučnou vrstvou Po aplikovaní permutácie}
	\end{subfigure}
	\caption{LowMC MRHS sústava nad GF(2) s neúplnou substitučnou vrstvou}
	\label{fig: LowMC MRHS sústava nad GF(2) s neúplnou substitučnou vrstvou}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/lowmc/pocet_rovnici.png}
	
	\caption{Počet jednotiek v rámci rovnice}
	\label{fig: Počet jednotiek v rámci rovnice}
\end{figure}

Každá rovnica sústavy sa dá vyjadriť v tvare:
\[
\begin{bmatrix}
& \mathbf{0} \\
\mathbf{V} & \mathbf{I} \\
& \mathbf{0} \\
& \mathbf{0} \\
\end{bmatrix},
\]
kde matica $\mathbf{V}$ kombinuje lineárnu vrstvu a závislosť na predošlé identické mapovania stavu. Na obrázku \ref{fig: Počet jednotiek v rámci rovnice} je zobrazený počet jednotiek danej rovnice pre predošlý experiment. Časť ,,$\mathbf{I}$'' z predošlého vyjadrenia sme nezapočítali. Počítali sme tým pádom len  s troma stĺpcami každej rovnice (použitý S-box má 3 bity). Ako možno vidieť, počet jednotiek pre každé nasledujúce kolo sa zvyšuje. 

Na základe predošlých troch obrázkov (\ref{fig: LowMC MRHS sústava nad GF(2) s neúplnou substitučnou vrstvou Pred aplikovaním permutácie},  \ref{fig: LowMC spermutovaná MRHS sústava nad GF(2) s neúplnou substitučnou vrstvou Po aplikovaní permutácie} a \ref{fig: Počet jednotiek v rámci rovnice}) vieme vysloviť predpoklad, že existuje algoritmus, ktorý by dokázal zrekonštruovať tajnú permutáciu, ktorá bola použitá na premiešanie rovníc sústavy. Veľmi stručným a jednoduchým návrhom by mohlo byť usporiadanie jednotlivých stĺpcov matice podľa počtu 1. Samozrejme na presné poradie stĺpcov v rámci jednotlivých blokov by sa muselo ísť sofistikovanejšie. Tento algoritmus je však otvorenou otázkou pre ďalší výskum.



